<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE Publisher PUBLIC "-//Springer-Verlag//DTD A++ V2.4//EN" "http://devel.springer.de/A++/V2.4/DTD/A++V2.4.dtd">
<Publisher>
  <PublisherInfo>
    <PublisherName>Springer Fachmedien Wiesbaden</PublisherName>
    <PublisherLocation>Wiesbaden</PublisherLocation>
    <PublisherImprintName>Springer VS</PublisherImprintName>
  </PublisherInfo>
  <Book Language="De">
    <BookInfo BookProductType="Professional book" ContainsESM="No" Language="De" MediaType="eBook" NumberingStyle="ChapterContent" OutputMedium="All" TocLevels="0">
      <BookID>978-3-531-94203-2</BookID>
      <BookTitle>Der Deutsche Olympische Sportbund in der Zivilgesellschaft</BookTitle>
      <BookSubTitle>Eine sozialwissenschaftliche Analyse zur sportbezogenen Engagementpolitik</BookSubTitle>
      <BookDOI>10.1007/978-3-531-94203-2</BookDOI>
      <BookTitleID>279657</BookTitleID>
      <BookPrintISBN>978-3-531-18472-2</BookPrintISBN>
      <BookElectronicISBN>978-3-531-94203-2</BookElectronicISBN>
      <BookChapterCount>9</BookChapterCount>
      <BookCopyright>
        <CopyrightHolderName>VS Verlag für Sozialwissenschaften | Springer Fachmedien Wiesbaden</CopyrightHolderName>
        <CopyrightYear>2013</CopyrightYear>
      </BookCopyright>
      <BookSubjectGroup>
        <BookSubject Code="SCX" Type="Primary">Social Sciences</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCX22070" Priority="1" Type="Secondary">Sociology of Education</BookSubject>
        <BookSubject Code="SC911000" Priority="2" Type="Secondary">Political Science</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCX22000" Priority="3" Type="Secondary">Sociology, general</BookSubject>
        <SubjectCollection Code="SUCO41176">Social Sciences</SubjectCollection>
      </BookSubjectGroup>
    </BookInfo>
    <BookHeader>
      <EditorGroup>
        <Editor AffiliationIDS="Aff1">
          <EditorName DisplayOrder="Western">
            <GivenName>Sebastian</GivenName>
            <FamilyName>Braun</FamilyName>
          </EditorName>
        </Editor>
        <Affiliation ID="Aff1">
          <OrgName>Humboldt-Universität zu Berlin</OrgName>
          <OrgAddress>
            <City>Berlin</City>
            <Country>Deutschland</Country>
          </OrgAddress>
        </Affiliation>
      </EditorGroup>
    </BookHeader>
    <Part ID="Part2">
      <PartInfo TocLevels="0">
        <PartID>2</PartID>
        <PartNumber>Teil A</PartNumber>
        <PartSequenceNumber>2</PartSequenceNumber>
        <PartTitle>Einordnungen: Diskussionen, Positionen und Thesen</PartTitle>
        <PartChapterCount>3</PartChapterCount>
        <PartContext>
          <BookID>978-3-531-94203-2</BookID>
          <BookTitle>Der Deutsche Olympische Sportbund in der Zivilgesellschaft</BookTitle>
        </PartContext>
      </PartInfo>
      <Chapter ID="Chap2" Language="De">
        <ChapterInfo ChapterType="OriginalPaper" ContainsESM="No" Language="De" NumberingDepth="1" NumberingStyle="ChapterContent" OutputMedium="All" TocLevels="0">
          <ChapterID>2</ChapterID>
          <ChapterNumber>2</ChapterNumber>
          <ChapterDOI>10.1007/978-3-531-94203-2_2</ChapterDOI>
          <ChapterSequenceNumber>2</ChapterSequenceNumber>
          <ChapterTitle Language="De">Gesellschaftlicher Wandel als Gestaltungsoption: Eine „sportbezogene Engagementpolitik“ als Zielperspektive?</ChapterTitle>
          <ChapterFirstPage>18</ChapterFirstPage>
          <ChapterLastPage>32</ChapterLastPage>
          <ChapterCopyright>
            <CopyrightHolderName>Springer Fachmedien Wiesbaden</CopyrightHolderName>
            <CopyrightYear>2013</CopyrightYear>
          </ChapterCopyright>
          <ChapterHistory>
            <RegistrationDate>
              <Year>2012</Year>
              <Month>08</Month>
              <Day>02</Day>
            </RegistrationDate>
          </ChapterHistory>
          <ChapterGrants Type="Regular">
            <MetadataGrant Grant="OpenAccess"/>
            <AbstractGrant Grant="OpenAccess"/>
            <BodyPDFGrant Grant="Restricted"/>
            <BodyHTMLGrant Grant="Restricted"/>
            <BibliographyGrant Grant="Restricted"/>
            <ESMGrant Grant="Restricted"/>
          </ChapterGrants>
          <ChapterContext>
            <PartID>2</PartID>
            <BookID>978-3-531-94203-2</BookID>
            <BookTitle>Der Deutsche Olympische Sportbund in der Zivilgesellschaft</BookTitle>
          </ChapterContext>
        </ChapterInfo>
        <ChapterHeader>
          <AuthorGroup>
            <Author>
              <AuthorName DisplayOrder="Western">
                <GivenName>Sebastian</GivenName>
                <FamilyName>Braun</FamilyName>
              </AuthorName>
            </Author>
          </AuthorGroup>
          <Abstract ID="Abs1" Language="De" OutputMedium="Online">
            <Heading>Zusammenfassung</Heading>
            <Para TextBreak="No">Spitzensport und insbesondere der Spitzenfußball sind en vogue. Die Vorstellungen von z.T. fürstlich vergüteten Topathleten konstruieren vielfach das – medial inszenierte – Bild von einer der „schönsten Hauptsachen der Welt“. Diese separierte Welt des Spitzensports ist allerdings weitgehend entkoppelt vom Alltagsbetrieb einer der „schönsten Nebensachen der Welt“, nämlich des sich spielerischen Erprobens im Sinne eines unernsten, jedoch nicht beliebigen sport- und bewegungsbezogenen Handelns in einem gesellschaftlich „geschützten Raum“.</Para>
          </Abstract>
        </ChapterHeader>
        <Body>
          <Section1 ID="Sec1">
            <Heading>Aktivität und Engagement im vereins- und verbandsorganisierten Sport</Heading>
            <Para TextBreak="No">Spitzensport und insbesondere der Spitzenfußball sind en vogue. Die Vorstellungen von z.T. fürstlich vergüteten Topathleten konstruieren vielfach das – medial inszenierte – Bild von einer der „schönsten Hauptsachen der Welt“. Diese separierte Welt des Spitzensports ist allerdings weitgehend entkoppelt vom Alltagsbetrieb einer der „schönsten Nebensachen der Welt“, nämlich des sich spielerischen Erprobens im Sinne eines unernsten, jedoch nicht beliebigen sport- und bewegungsbezogenen Handelns in einem gesellschaftlich „geschützten Raum“.</Para>
            <Para TextBreak="No">In diesem Raum wird Tag für Tag in rund 91.000 Sportvereinen aufgrund unterschiedlicher individueller Motivlagen freizeit- und breitensportlich oder wettkampforientiert geübt, trainiert und sich bewegt. Nach den jüngsten Ergebnissen der sportbezogenen Sonderauswertung der bundesweit repräsentativen Freiwilligensurveys von 1999, 2004 und 2009 ist das Interesse der Bevölkerung an einer „aktiven Beteiligung“ im Handlungsfeld „Sport und Bewegung“ in zivilgesellschaftlichen Organisationsformen kontinuierlich gestiegen:<Footnote ID="Fn3">
                <Para TextBreak="No">In den Freiwilligensurveys 1999, 2004 und 2009 wurden die befragten Personen gebeten anzugeben, ob sie sich in einem oder mehreren Tätigkeitsfeldern der Zivilgesellschaft „aktiv beteiligen“. Die Frage war bewusst „breit“ angelegt: Es erfolgte keine Einschränkung auf eine bestimmte Assoziationsform, sondern es waren insgesamt 14 verschiedene Bereiche (z.B. Sport und Bewegung, Freizeit und Geselligkeit, Kultur und Musik, Politik und politische Interessenvertretung) aufgelistet, in denen Gemeinschaftsaktivität stattfinden kann. Das bedeutet auch, dass Personen, die im Sportbereich aktiv sind, nicht zwangsläufig Mitglied eines Sportvereins sein müssen. Viele der hier stattfindenden Aktivitäten dürften zwar in einem vereinsorganisierten Rahmen stattfinden, die Aktivitätsquoten sind aber nicht mit Mitgliedschaftsquoten in Sportvereinen gleichzusetzen (vgl. dazu Braun, 2011a; Gensicke &amp; Geiss, 2010).</Para>
              </Footnote> Während sich 1999 36,6% der Bevölkerung im Alter ab 14 Jahre aktiv im Feld Sport und Bewegung beteiligten, waren es 2004 bereits 39,9% und 2009 schließlich 41,9%. Damit bildet das Feld Sport und Bewegung das quantitativ mit Abstand bedeutendste Handlungsfeld aktiver Beteiligung der Bürger in der Zivilgesellschaft in Deutschland (Braun, 2011a; vgl. Abbildung <InternalRef RefID="Fig01">2-1</InternalRef>).<Figure Category="Standard" Float="Yes" ID="Fig01">
                <Caption Language="De">
                  <CaptionNumber>Abbildung 2-1:</CaptionNumber>
                  <CaptionContent>
                    <SimplePara>Anteil der in der Zivilgesellschaft aktiv Beteiligten in der Bevölkerung ab 14 Jahre im Jahr 1999, 2004 und 2009, differenziert nach Handlungsfeldern. Mehrfachnennungen. Prozentwerte (1999 N=14.922, 2004 N=15.000, 2009 N=20.005). Sportbezogene Sonderauswertung der Freiwilligensurveys 1999 - 2009 (Braun, 2011a).</SimplePara>
                  </CaptionContent>
                </Caption>
                <MediaObject>
                  <ImageObject Color="BlackWhite" FileRef="MediaObjects/978-3-531-94203-2_2_Fig1_HTML.jpg" Format="JPEG" Rendition="HTML" Type="Halftone"/>
                </MediaObject>
              </Figure>
            </Para>
            <Para TextBreak="No">Eine wichtige Rolle spielt in diesem Kontext der Deutsche Olympische Sportbund (DOSB) als Dachorganisation des komplexen Sportverbandswesens, unter dem wiederum das mannigfaltige Sportvereinswesen organisiert ist (vgl. dazu Kapitel 3). Während die Mitgliedschaftsquoten in den Sportvereinen in Westdeutschland seit Gründung des Deutschen Sportbundes (DSB, 1950-2006) sprunghaft in die Höhe gestiegen sind, hat sich auch das Sportvereinswesen in Ostdeutschland nach der „Wende“ zügig nach „westdeutschem Muster“ neu gründen und etablieren können (vgl. Baur &amp; Braun, 2000, 2001; Klages, 2008). Mittlerweile werden rund 27.5 Mio. Mitgliedschaften in den Sportvereinen registriert, so dass der DOSB die mit Abstand größte Personenvereinigung in Deutschland bildet.</Para>
            <Para TextBreak="No">Angesichts dieser Zahlen ist der vereins- und verbandsorganisierte Sport längst zu einem zentralen Organisationsfaktor mit lebensweltlicher Einbindung in der deutschen Zivilgesellschaft avanciert. In diesem Kontext ist neben den Mitgliedschafts- und Vereinsstatistiken die Quote der bürgerschaftlich engagierten Personen zu einer immer relevanteren Größe geworden (vgl. dazu z.B. Alscher, Dathe, Priller &amp; Speth, 2009; Braun, 2001, 2011b; Enquete-Kommission, 2002; Gensicke &amp; Geiss, 2010; Gensicke, Picot &amp; Geiss, 2006).<Footnote ID="Fn4">
                <Para TextBreak="No">Den Begriff „bürgerschaftliches Engagement“ verwenden wir als übergeordneten Begriff, der „im Prinzip alle Aktivitäten jenseits einer – in ihren Grenzen keineswegs unverrückbaren – Intim und Privatsphäre [umfasst], zu der in unseren Gesellschaften z.B. Familien, aber auch wesentliche ökonomische Aktivitäten, wie die Erwerbsarbeit gehören, und unterhalb der im engeren Sinne staatlichen Handlungssphäre, die weitgehend bürokratischer Rationalität folgt“ (Roth, 2000, S. 30). Dieser Begriff schlägt also eine Brücke zwischen den vielfach getrennt diskutierten Engagementformen in der Gesellschaft, etwa des ehrenamtlichen, sozialen und politischen Engagements. Damit sollen u.a. normative Einseitigkeiten vermieden und „typische“, „traditionelle“, „unkonventionelle“ oder „moderne“ Engagementformen gemeinsam zur Sprache gebracht werden. Gleichwohl verwenden wir bürgerschaftliches Engagement auch als einen normativen Begriff, der zumindest auf „Demokratie“ und „Gemeinwohl“ bezogen wird (vgl. dazu auch ausführlich Braun, 2001, 2002a; Roth, 2000).</Para>
              </Footnote> Zur Ermittlung der „Engagementquoten“ wurden in den Freiwilligensurveys – zu allen drei Erhebungszeitpunkten – diejenigen Personen, die angaben, sich in einem Handlungsfeld „aktiv zu beteiligen“, gefragt, ob sie in diesen Handlungsfeldern auch „ehrenamtliche Tätigkeiten ausüben oder in Vereinen, Initiativen, Projekten oder Selbsthilfegruppen engagiert sind“. Dabei wurde bewusst ein breites „Engagementverständnis“ angelegt, das all jene „freiwillig übernommenen Aufgaben und Arbeiten [umfasst], die man unbezahlt oder gegen geringe Aufwandsentschädigung ausübt“ (vgl. Gensicke &amp; Geiss, 2010).</Para>
            <Para TextBreak="No">Exemplarisch dafür steht das Engagement in Sportvereinen, in denen sich Individuen in „Gemeinschaftsarbeit“ (Strob, 1999) für die Erstellung der Vereinsleistungen und -angebote engagieren. Dieses Engagement zeichnet sich mindestens dadurch aus, dass es nicht erwerbsmäßig und in der Regel unbezahlt erbracht wird (wobei Aufwandsentschädigungen oder Übungsleiterpauschalen bezahlt werden können), außerhalb des sozialen Nahraums geleistet wird, von Mitgliedern für Mitglieder und z.T. auch für Nicht-Mitglieder erbracht wird, in den organisatorischen Kontext des Vereins eingebunden ist sowie in formal legitimierten Funktionen und formal nicht legitimierten Funktionen erbracht wird: als ein „ehrenamtliches Engagement“ oder „freiwilliges Engagement“ (vgl. Baur &amp; Braun, 2000; Braun, 2002a; 2003a).<Footnote ID="Fn5">
                <Para TextBreak="No">In der vorliegenden Untersuchung verwenden wir bewusst die in der Praxis der Sportvereine und -verbände relativ geläufigen Begriffe des „ehrenamtlichen“ und „freiwilligen Engagements“, da der Begriff des „bürgerschaftlichen Engagements“ in der konkreten Arbeit der Sportverbände und -vereine bislang keine nennenswerte Verbreitung gefunden hat (vgl. dazu auch DOSB/ Präsidialausschuss Breitensport/Sportentwicklung, 2010).</Para>
              </Footnote>
            </Para>
            <Para TextBreak="No">Betrachtet man vor diesem Hintergrund die aktuellen Ergebnisse der sportbezogenen Sonderauswertung der Freiwilligensurveys, dann engagierte sich im Jahr 2009 rund ein Zehntel der Bevölkerung im Alter ab 14 Jahren im Handlungsfeld Sport und Bewegung (vgl. Abbildung <InternalRef RefID="Fig02">2-2</InternalRef>). Damit liegt das Handlungsfeld Sport und Bewegung unangefochten auf Platz 1 der „Engagementquoten-Hitliste“, weit vor Handlungsfeldern wie Freizeit und Geselligkeit, Kultur, Soziales, dem Rettungswesen oder auch der Politik. Rechnet man diese Engagementquote auf die Gesamtbevölkerung in Deutschland hoch, dann bedeutet dies in Absolutzahlen ausgedrückt, dass sich rund 6.5 Mio. Personen ab 14 Jahre im Handlungsfeld Sport und Bewegung freiwillig und ehrenamtlich engagieren (vgl. Braun, 2011a; Gensicke &amp; Geiss, 2010).<Figure Category="Standard" Float="Yes" ID="Fig02">
                <Caption Language="De">
                  <CaptionNumber>Abbildung 2-2:</CaptionNumber>
                  <CaptionContent>
                    <SimplePara>Anteil der in der Zivilgesellschaft freiwillig und ehrenamtlich Engagierten in der Bevölkerung ab 14 Jahre im Jahr 2009, differenziert nach Handlungsfeldern. Mehrfachnennungen. Prozentwerte (N=20.005). Sportbezogene Sonderauswertung der Freiwilligensurveys 1999 - 2009 (Braun, 2011a).</SimplePara>
                  </CaptionContent>
                </Caption>
                <MediaObject>
                  <ImageObject Color="BlackWhite" FileRef="MediaObjects/978-3-531-94203-2_2_Fig2_HTML.jpg" Format="JPEG" Rendition="HTML" Type="Halftone"/>
                </MediaObject>
              </Figure>
            </Para>
            <Para TextBreak="No">Bei einer genaueren Betrachtung der Daten wird zudem deutlich, dass ein freiwilliges und ehrenamtliches Engagement in diesem Handlungsfeld in der Regel ein „vereinsgebundenes Engagement“ ist. Rund vier von fünf der Engagierten gaben 2009 an, dass der Verein den Rahmen ihres Engagements bildete, indem sie z.B. als Vorstandsmitglied, Übungsleiter, Trainer, Schiedsrichter, Betreuer oder freiwilliger Helfer bei Vereinsfesten und anderweitigen Vereinsaufgaben tätig waren. Darüber hinaus engagierten sich rund 3% der Engagierten im verbandlichen Kontext (vgl. Braun, 2011a). Wie bedeutsam der Verein für ein freiwilliges und ehrenamtliches Engagement im Handlungsfeld Sport und Bewegung ist, lassen auch die Befunde zum institutionellen Kontext des Engagements aller freiwillig Engagierten in Deutschland erkennen: In diesem Fall lag im Jahr 2009 die Quote der in Vereinen Engagierten unter der 50%-Marke – mit abnehmender Tendenz (vgl. Gensicke &amp; Geiss, 2010).</Para>
            <Para TextBreak="No">Diese Engagementquoten weisen darauf hin, dass sich die Sportvereine als freiwillige Vereinigungen im Nonprofit-Sektor primär als „Produzenten-Konsumenten-Gemeinschaften“ (Horch, 1983, 1992) konstituieren, die ihre Leistungen vorrangig durch die Verbindung verschiedener Formen der freiwilligen Mitgliederbeteiligung erstellen: durch das Spenden von Zeit und Wissen der Mitglieder, das durch das Spenden von Geld in Form von Mitgliedschaftsbeiträgen und anderweitigen freiwillig geleisteten Zuwendungen komplettiert wird (vgl. Braun, 2003a; Strob, 1999). Wie bedeutsam diese Form des Arbeitens für die Leistungserstellung der Sportvereine ist, verdeutlichen auch die Daten zur Hauptamtlichkeit: Nur rund ein Drittel aller Sportvereine hatte im Jahr 2007 hauptamtliche Mitarbeiter (Breuer, 2009; dazu Emrich, Pitsch &amp; Papathanassiou, 2001).</Para>
          </Section1>
          <Section1 ID="Sec2">
            <Heading>„Partnerschaftliche Zusammenarbeit“ zwischen Staat und Sport im deutschen Modell der Interessenvermittlung</Heading>
            <Para TextBreak="No">Die besondere Wertschätzung für das „zivilgesellschaftliche Potenzial“ des vereins- und verbandsorganisierten Sports manifestiert sich staatlicherseits im mittlerweile fast schon klassischen Konzept der „partnerschaftlichen Zusammenarbeit“. Im Einklang mit dem föderalen Staatsaufbau und der unterschiedlichen Kompetenzzuschreibungen und Autonomiegrade von Bund, Ländern und Kommunen hat sich in diesem Kontext eine flächendeckende und komplexe Sportförderung seitens des Staates herausgebildet (vgl. Winkler &amp; Karhausen, 1985; neuerdings Haring, 2010). Sportförderung wird dabei als staatliche Ordnungsaufgabe betrachtet, wobei – so die gängige Argumentation politischer Akteure – „die Anerkennung der Selbstverwaltung und Eigenverantwortung des Sports … kein Desinteresse des Staates dem Sport gegenüber [bedeutet]. Der freiheitliche Staat ist vielmehr auch Sozial- und Leistungsstaat, der Rahmenbedingungen schafft, damit gesellschaftliche Kräfte, wie die des Sports, sich optimal entfalten können“ (Presse- und Informationsamt der Bundesregierung, 1992, S. 6).</Para>
            <Section2 ID="Sec3">
              <Heading>Neo-korporatistisches Arrangement zwischen Staat und Sport</Heading>
              <Para TextBreak="No">Zur Beschreibung und Analyse dieses Beziehungsgeflechts zwischen staatlichen Akteuren einerseits und dem verbandsorganisierten Sport andererseits wird in den Sozialwissenschaften u.a. der Begriff des „(Neo-)Korporatismus“ verwendet (vgl. dazu z.B. Braun, 2006; Meier, 1995; Schröder, 1989; Streeck, 1994, 1999; Wiesenthal, 1987). Bei diesem spezifisch „deutschen Modell der Interessenvermittlung“ (Weßels, 2000, S. 17) handelt es sich um einen Tausch zwischen Staat und Verbänden, von denen beide Seiten profitieren sollen. Mit Blick auf den DOSB lässt sich dieses „neokorporatistische Raster von Leistung und Gegenleistung“ (Schröder, 1989, S. 122) vereinfacht wie folgt zusammenfassen:</Para>
              <Para TextBreak="No">Auf der einen Seite versucht sich der Staat von gesellschaftlichen Aufgaben und der Implementation adäquater Lösungsansätze zu entlasten (z.B. bei der Integrations-, Jugend- oder Gesundheitsförderung). Dabei kann er nicht nur auf die personellen, infrastrukturellen und kulturellen Ressourcen des DOSB und dessen Mitgliedsorganisationen rekurrieren. Darüber hinaus nutzt er auch deren sportpolitische und -praktische Expertise, um gesellschaftspolitische Herausforderungen zu bearbeiten. Die politikfeldspezifische Expertise der Sportverbände kann nicht nur die politische Entscheidungsfindung vereinfachen, sondern auch die Akzeptanz staatlichen Handelns erhöhen, da die Sportverbände ihre Mitgliedsorganisationen auf Folgebereitschaft gegenüber den jeweiligen staatlichen Zielen und Maßnahmen zu verpflichten suchen (vgl. dazu u.a. Braun &amp; Backhaus-Maul, 2010; grundlegend Wiesenthal, 1987).</Para>
              <Para TextBreak="No">Auf der anderen Seite kann der DOSB für seine gesellschaftspolitischen Aktivitäten eine besondere staatliche Anerkennung einfordern, die u.a. dazu beiträgt, dass er seit Jahrzehnten ein stabiles Organisationsmonopol in sportpolitischen Angelegenheiten in Deutschland innehat (vgl. Meier, 1995). Diese Anerkennung drückt sich insbesondere in staatlichen Privilegierungen und Leistungen aus. So beeinflusst der DOSB als Interessenorganisation nicht nur politische Entscheidungsprozesse „von außen“; er wird auch in die entsprechenden Prozesse der Entscheidungsfindung eingebunden und insofern an der Formulierung von staatlichen Entscheidungen beteiligt. Diese Beteiligung erstreckt sich „nicht nur auf die Phase der Politikformulierung, sondern bezieht vor allem auch die Umsetzung öffentlicher Maßnahmen und Programme ein“ (Backhaus-Maul &amp; Olk, 1994, S. 109), die wiederum staatlicherseits subsidiär gefördert werden.</Para>
              <Para TextBreak="No">In diesem Kontext erweisen sich die von den Sportverbänden formulierten Zielstellungen vielfach als solche, die „die staatliche Verwaltung auch verfolgen könnte, aber weniger effektiv oder mit größeren Reibungsverlusten. Bilaterale Korporatismen entstehen, wenn beide Seite von ihnen Vorteile haben: der Staat Entlastung von schwierigen Problemen der Normsetzung, Konsensbeschaffung, Enttäuschungsverarbeitung und des Verwaltungsvollzugs, der Verband die Chance, für die Ablieferung staatlich erwünschter Regulierungsleistungen Gegenleistungen zu erhalten, von organisatorischer Stabilisierung bis zur Möglichkeit, gewährten ‚politischen Status‘ (Offe) nebenher für andere Ziele zu nutzen“ (Streeck, 1999, S. 293).</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec4">
              <Heading>Gesellschaftliche Funktionen des Sports als Legitimationsgrundlage</Heading>
              <Para TextBreak="No">Im Sinne dieses (neo-)korporatistischen Arrangements legitimiert der Staat die Förderung des vereins- und verbandsorganisierten Sports insbesondere mit Hilfe der zahlreichen „gemeinwohlorientierten“ bzw. „gesellschaftlichen Funktionen“, die er den Sportvereinen zuschreibt, und bindet auf diese Weise die Sportverbände und -vereine in die Bewältigung gesellschaftlicher Problemstellungen ein. Das Spektrum der staatlichen Funktionszuschreibungen drückt sich in einem abstrakten Begriffsinventar aus: Es reicht – um nur die wichtigsten zu nennen – von den Integrations-, Sozialisations-, Partizipations- und Demokratiefunktionen über die Gesundheitsfunktionen bis hin zu den ökonomischen und Repräsentationsfunktionen des vereins- und verbandsorganisierten Sports. Diese Funktionen schreiben sich – quasi spiegelbildlich – der DOSB und dessen Mitgliedsorganisationen auch selbst zu (vgl. dazu z.B. Baur &amp; Braun, 2003; Rittner &amp; Breuer, 2004).</Para>
              <Para TextBreak="No">Vor diesem Hintergrund gelingt es dem DOSB (bzw. DSB) und den entsprechenden Mitgliedsorganisationen seit Jahrzehnten, staatliche Fördermittel für vielfältige Aufgaben zu erhalten: sei es für Jugend- und Jugendsozialarbeit, Gesundheitsprogramme oder Bildungsmaßnahmen, sei es für die vielfältigen Initiativen, die die Sportverbände im Rahmen ihrer Inklusions- und Integrationspolitik „Sport für alle“ ergreifen (vgl. z.B. Braun &amp; Nobis, 2011a; Hartmann-Tews, 1996). Das Spektrum der Zielgruppen reicht dabei von Menschen mit Zuwanderungsgeschichte über ältere Menschen bis hin zu Arbeitslosen, Strafgefangenen, Heiminsassen oder Drogenabhängigen. Dabei blieb – so konstatieren Rittner und Breuer (2004, S. 124) mit besonderem Blick auf die „sozialen Initiativen“ des vereins- und verbandsorganisierten Sports – bislang „kaum ein gesellschaftspolitisches Problem ‚unentdeckt‘ “, um mit Hilfe staatlicher Unterstützung gesellschaftliche Verantwortung in unterschiedlichen sozialpolitischen Handlungsfeldern zu signalisieren und zu übernehmen.</Para>
              <Para TextBreak="No">Die Vielfalt verbandlicher und staatlicher Zuschreibungen im Hinblick auf gesellschaftlich funktionale Leistungen der Sportvereine dürfte allerdings auch dazu beitragen, dass die Sportvereine im öffentlichen Raum vielfach das Bild einer „Sozialstation“ zur Linderung vielfältiger gesellschaftlicher Probleme abgeben (vgl. z.B. Baur, 2001). Die entsprechenden Formulierungen („Keine Macht den Drogen“, „Sport spricht alle Sprachen“, „Im Verein ist Sport am schönsten“, „Sport tut Deutschland gut“ etc.) sind politisch nicht nur bedeutsam, sondern in den korporatistischen Aushandlungsprozessen um die subsidiäre staatliche Förderung auch grundlegend. Zugleich können sie aber auch jene hochgeschraubten Erwartungen an die Sportvereine produzieren, die mitunter zu Enttäuschungen führen können, wenn sie auf dem empirischen Prüfstand stehen (vgl. dazu z.B. Braun, 2002b; Brettschneider &amp; Kleine, 2001).</Para>
              <Para TextBreak="No">In diesem Sinne konstatieren auch Rittner und Breuer (2004, S. 216) in ihrer Meta-Evaluation über die sozialen Leistungen des vereins- und verbandsorganisierten Sports, dass „eine Reihe der seitens Staat, Politik und Sportorganisationen gemachten Funktionszuschreibungen in der Realität durchaus Entsprechungen aufweisen und die Sportorganisationen an der Produktion von Wohlfahrtsleistungen nennenswert beteiligt sind. Daneben existieren aber auch viele unbewiesene Funktionszuweisungen und offene Fragen, so sehr sie auch als entsprechende Leistungen des Sports in den jeweiligen Problemfeldern wünschbar sind oder als wohlmeinende Klischees kursieren.“</Para>
            </Section2>
          </Section1>
          <Section1 ID="Sec5">
            <Heading>Neue Verantwortungsteilung zwischen Staat und Gesellschaft</Heading>
            <Section2 ID="Sec6">
              <Heading>Veränderungen im (neo-)korporatistischen Arrangement</Heading>
              <Para TextBreak="No">Diese – in den letzten Jahrzehnten gewachsenen – (Selbst-)Ansprüche an das „sozialpolitische Leistungsvermögen“ des vereins- und verbandsorganisierten Sports gewinnen an zusätzlicher Brisanz, wenn man in Betracht zieht, dass sich das skizzierte (neo-)korporatisische Raster von Leistung und Gegenleistung im Zuge der veränderten sozialpolitischen Rahmenbedingungen grundlegend zu verändern scheint. So ist zwar zu konstatieren, dass „der organisierte Sport nach wie vor seine Entlastungsfunktion für den Staat wahrnimmt und ihm eine Option auf Kündigung seiner Beteiligung am neo-korporatistischen Politikspiel kaum zur Verfügung steht. Allerdings ist offensichtlich, daß auch für den Sport die Gesetze verringerter Verteilungsspielräume gelten. Die Gratifizierung fällt dem Staat auch im Sport schwerer als zuvor“, wie Meier (1995, S. 104) schon Mitte der 1990er Jahre betonte.</Para>
              <Para TextBreak="No">In diesem Sinne argumentierte auch bereits der DSB-Präsident in seiner Eröffnungsrede des Kongresses „Sport gestaltet Zukunft mit den Menschen vor Ort“ im Jahr 2004: „Die Krise der Kommunalfinanzen hat uns deutlich vor Augen geführt, in welchem Umfang eine funktionierende Partnerschaft zwischen Sport und Kommune von wahrhaft existentieller Bedeutung für den Sport und seine Zukunft ist. Denn die kommunale Sportförderung ist bekanntlich überwiegend eine sogenannte freiwillige Leistung, die dann zur Disposition steht, wenn Kommunen finanziell am Ende sind. Eine Krise der Kommunalfinanzen wird dann automatisch auch zur Krise des Sports vor Ort“ (von Richthofen, 2004, S. 5).</Para>
              <Para TextBreak="No">So zeichnet sich z.B. auf lokaler Ebene schon seit Längerem ab, dass Sportvereinen die Ressourcenverantwortung, Bereitstellung und Pflege und das Management der Sportstätten übertragen wird, während sich das bislang dafür zuständige Sportamt mehr und mehr zu einer Reliquie vergangener Tage zu wandeln scheint (vgl. z.B. Braun, 2006; Rittner &amp; Breuer, 2004; Zimmer, 1998). „Im Ergebnis zielen die Veränderungen darauf ab“, so konstatieren Alscher, Dathe, Speth und Priller (2009, S. 143), „dass Ordnungs- und Wohlfahrtsleistungen in modernen Gesellschaften zunehmend von zivilgesellschaftlichen Akteuren und durch das bürgerschaftliche Engagement erbracht werden.“</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec7">
              <Heading>Koproduktion öffentlicher Leistungen</Heading>
              <Para TextBreak="No">Während Staat und Verwaltung bisher die Gewährleistungs-, Finanzierungs- und Vollzugsverantwortung bei der Herstellung öffentlicher Güter und wohlfahrtsrelevanter Leistungen innehatten, sollen sie sich nun – so eine mittlerweile gängige Modernisierungsvorstellung staatlichen Verwaltungshandelns – auf die Gewährleistungsfunktion beschränken, die Vollzugs- und Finanzierungsverantwortung (zumindest teilweise) an Nonprofit-Organisationen wie Vereine und Verbände abtreten und damit zugleich „Gelegenheitsstrukturen“ für bürgerschaftliches Engagement schaffen (vgl. dazu ausführlich Blanke, 2001; Olk, Klein &amp; Hartnuss, 2010). Vom „interventionistischen Sozialstaat“ bzw. vom „schlanken Minimalstaat“ zum „gewährleistenden Staat“ lautet ein gängiges Motto, das eine neue Verantwortungsteilung zwischen Staat und Gesellschaft vorsieht (vgl. z.B. Schuppert, 2005).</Para>
              <Para TextBreak="No">Zentrales Ziel eines solchen Staatsverständnisses sei es, „privates Engagement für das Gemeinwohl zu nutzen und zu mehren. Denn öffentliche Aufgaben – das ist eine Binsenweisheit – sind nicht immer Staatsaufgaben. Sie können und sollen auch durch den Bürger erfüllt werden. Modern ist so gesehen ein Staat, der auf die Aktivierung privater Kräfte setzt und die öffentliche Aufgabenerfüllung durch die Bereitstellung geeigneter Regelungsstrukturen ermöglicht“ (Franzius, 2003, S. 493 ff., zit. nach Schuppert, 2005, S. 20). Entsprechende Schlagworte lauten: Selbstorganisation statt hoheitliche Fürsorge, Dialog statt Dekret und insbesondere neue Verantwortungsteilung statt Verantwortungsübertragung und Koproduktion statt Verhandlung (vgl. z.B. Blanke, 2001).</Para>
              <Para TextBreak="No">Bei dieser Koproduktion öffentlicher Leistungen sind die Organisation und das Management der Kooperationsbeziehungen zwischen staatlichen, zivilgesellschaftlichen wie auch privatwirtschaftlichen Akteuren von besonderer Bedeutung; denn es geht im Kern um „die Kombination von weniger Staat mit mehr Politik, sprich mehr gesellschaftlicher Beteiligung und Aktivität …. Und diese Kombination ist sicherlich neu, denn sie ist eine echte Alternative zu den bekannten Konzeptionen des schlanken Minimalstaats (weniger Staat, mehr Politik), und, nota bene, auch des technokratischen und autoritären Sozialstaats (mehr Staat, weniger Politik)“ (Jann &amp; Wegrich, 2004, S. 207).</Para>
              <Para TextBreak="No">Damit ist jedoch auch – so eine weiterführende Argumentation – eine Neubewertung der „aktiven Bürgerschaft“ und zivilgesellschaftlicher Akteure auf Seiten von Politik und öffentlicher Verwaltung verbunden, die sich angesichts der obrigkeitsstaatlichen Tradition in Deutschland erst nach und nach vollzieht (vgl. z.B. Braun, 2001, 2011b; Zimmer, 2007). Institutionell geförderte Bürgerbeteiligung und Öffnung staatlicher Einrichtungen, Stärkung der Subsidiarität und kleiner Lebenskreise, Wiederbelebung politischer und sozialer Nahräume, Dezentralisierung großer Sozialsysteme und Kommunalisierung politischer Aufgaben lauten die Stichworte, die speziell im Kontext der Diskussionen über eine „neue Verantwortungsteilung“ zwischen Staat und Zivilgesellschaft zunehmend an Bedeutung gewinnen (vgl. Roth, 2000; dazu auch Naschold, 1996).</Para>
            </Section2>
          </Section1>
          <Section1 ID="Sec8">
            <Heading>„Engagementpolitik“ als neues Politikfeld</Heading>
            <Section2 ID="Sec9">
              <Heading>Engagementpolitik als politisches Handlungsfeld</Heading>
              <Para TextBreak="No">In diesen Diskussionshorizont sind auch die noch relativ jungen Diskussionen über das sich konstituierende politische Handlungsfeld der „Engagementpolitik“ einzuordnen (vgl. Olk, Klein &amp; Hartnuß, 2010). Der Begriff der „Engagementpolitik“ erscheint auf den ersten Blick sperrig und unbekannt in der Welt der etablierten Politikfelder, zu denen z.B. die Innen- und Außenpolitik, Finanz-, Bildungs- oder auch Sportpolitik gehören. Auf den zweiten Blick knüpft er aber an vielfältige und breite Debatten über die „Zivilgesellschaft“ an (vgl. Klein, 2001), die insbesondere seit den Arbeiten der Enquete-Kommission des Deutschen Bundestages „Zukunft des Bürgerschaftlichen Engagements“ (Enquete-Kommission, 2002) und zahlreiche politikberatende Forschungsarbeiten revitalisiert und dynamisiert wurden (vgl. z.B. Alscher, Dathe, Priller &amp; Speth, 2009; Braun, 2001; Gensicke &amp; Geiss, 2010; Gensicke, Picot &amp; Geiss, 2006; Zimmer, 2007).</Para>
              <Para TextBreak="No">Insofern ist die Entstehung eines neuen Politikfelds Engagementpolitik auch Ausdruck einer Verschiebung der politischen Aufmerksamkeit zugunsten der Zivilgesellschaft mit ihren vielfältigen Institutionen, Strukturen, Akteuren und Aktivitäten wie auch der Versuch der Bündelung vielfältiger staatlicher Politiken auf Bundes-, Länder- und kommunaler Ebene, in die zivilgesellschaftliche Akteure wie Verbände, Vereine und Initiativen involviert sind. Im Zentrum steht dabei – so Klein, Olk und Hartnuß (2010, S. 29) – „die Umsetzung von Zivilgesellschaft als reformpolitischer Leitidee“ in Gestalt einer „spezifischen Implementationsstrategie“ und einer „flankierenden Verankerung von Prinzipien und Verfahren der Partizipation und des bürgerschaftlichen Engagements durch die Etablierung von Engagementpolitik als eines neuen politischen Handlungsfelds.“</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec10">
              <Heading>„Nationale Engagementstrategie“ der Bundesregierung</Heading>
              <Para TextBreak="No">In diesem Kontext und insbesondere auch im Anschluss an die angesprochenen Arbeiten der Enquete-Kommission (2002) wurde der Begriff der Engagementpolitik zunächst von zivilgesellschaftlichen Initiativen profiliert, etwa durch das vom Bundesnetzwerk Bürgerschaftliches Engagement (BBE) organisierte „Nationale Forum für Engagement und Partizipation“ (NFEP). Das Forum, an dem Vertreter aus Zivilgesellschaft, Staat, Wirtschaft, Politik und Wissenschaft teilnahmen, ist 2009 mit dem Ziel angetreten, „eine erste engagementpolitische Agenda in zehn Dialogforen zu jeweils eigenen Themenkomplexen zu entwickeln und der Bundesregierung zur Verfügung zu stellen“ (BBE, 2009a, S. 2). Entstanden ist u.a. eine Reihe von Bänden mit Diskussionsergebnissen und Handlungsempfehlungen zur Ausgestaltung von Engagementpolitik (vgl. z.B. BBE, 2009a, 2009b, 2010a, 2010b).</Para>
              <Para TextBreak="No">Darüber hinaus scheinen die engagementpolitischen Debatten zunehmend von staatlichen Akteuren wie z.B. dem BMFSFJ als thematisch zuständigem Bundesministerium und entsprechenden Landesministerien wie auch weiteren politischen Akteuren geprägt zu werden. Einen maßgeblichen Bezugspunkt bildet dabei immer wieder die „Nationale Engagementstrategie der Bundesregierung“, die im Oktober 2010 vorgelegt wurde und seitdem intensiv diskutiert wird (Bundesregierung, 2010). In dieser Perspektive soll Engagementpolitik dazu beitragen, durch das gezielte Zusammenwirken von staatlichen und politischen Akteuren, zivilgesellschaftlichen Akteuren und Unternehmen unterschiedliche Sichtweisen auf vorhandene gesellschaftliche Bedarfe zu bündeln, in abgestimmte Regel- und Ordnungsstrukturen zu überführen und auf diese Weise einen Rahmen gemeinsamen Arbeitens mit dem Ziel der Lösung gesellschaftlicher Probleme herzustellen (vgl. BMFSFJ, 2008).</Para>
              <Para TextBreak="No">In diesem Sinne heißt es in der „Nationalen Engagementstrategie der Bundesregierung“: „Die Bundesregierung ist in der Bewältigung der vor ihr liegenden Aufgaben nicht nur angewiesen auf die Initiative und Verantwortungsbereitschaft eines jeden Einzelnen. Sie ist auch angewiesen auf wirksame Partnerschaften mit der Bürgergesellschaft und der Wirtschaft, durch die die Aufgaben-, Teilhabe- und Verantwortungsteilung neu justiert wird. Wichtig für das Gelingen solcher Partnerschaften sind eine Offenheit aller Akteure und eine enge Kooperation von Verwaltung, Wirtschaft und Bürgergesellschaft“ (Bundesregierung, 2010, S. 3f.).</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec11">
              <Heading>Ziele von Engagementpolitik als Querschnittsthema</Heading>
              <Para TextBreak="No">Vor diesem Hintergrund umfasst Engagementpolitik ein Bündel an Maßnahmen, das bislang eher noch additiven Charakter als einen in sich geschlossenen programmatischen Zuschnitt hat. „So vielschichtig die Diskussionen zu Definitionen freiwilligen Engagements ausfallen, so verschieden dürften die Ansichten darüber sein, was unter dem Begriff ‚Engagementpolitik‘ zu verstehen sei“, konstatiert Held (2010, S. 35). Zugleich verweist er auf das Verständnis von Engagementpolitik der Mitgliedsstaaten der Vereinten Nationen aus dem Jahr 2002, „nämlich ein ‚enabling environment for individuals and other actors of civil society to engage in voluntary activities‘ (Vereinte Nationen, 2002, p. 1)“ zu schaffen (Held, 2010, S. 35).</Para>
              <Para TextBreak="No">Vor diesem Hintergrund lassen sich mit Bezug auf Helds (2010, S. 35f.) vorläufige Bilanz der fachpolitischen Diskussionen mindestens folgende engagementpolitische Ziele identifizieren:<UnorderedList Mark="Bullet">
                  <ItemContent>
                    <Para TextBreak="No">die Erhöhung der öffentlichen Aufmerksamkeit und Anerkennung für den Beitrag bürgerschaftlichen Engagements zur gesellschaftlichen Entwicklung;</Para>
                  </ItemContent>
                  <ItemContent>
                    <Para TextBreak="No">die Bereitstellung von Informationen zu Engagementmöglichkeiten auf vielfältigen Ebenen;</Para>
                  </ItemContent>
                  <ItemContent>
                    <Para TextBreak="No">der umfassende Einbezug aller Bevölkerungsgruppen und insofern die Schaffung von vielfältigen und zielgruppendifferenzierten Gelegenheitsstrukturen für bürgerschaftliches Engagement;</Para>
                  </ItemContent>
                  <ItemContent>
                    <Para TextBreak="No">die Schaffung bzw. der Ausbau einer organisationalen Freiwilligen-Infrastruktur;</Para>
                  </ItemContent>
                  <ItemContent>
                    <Para TextBreak="No">die Schaffung bzw. Weiterentwicklung engagementförderlicher gesetzlicher Rahmenbedingungen auf den unterschiedlichen Ebenen der Gebietskörperschaften;</Para>
                  </ItemContent>
                  <ItemContent>
                    <Para TextBreak="No">die Schaffung bzw. Ausdifferenzierung einer verfügbaren Forschungsdatenlage zu den vielfältigen Dimensionen bürgerschaftlichen Engagements;</Para>
                  </ItemContent>
                  <ItemContent>
                    <Para TextBreak="No">die Berücksichtigung bürgerschaftlichen Engagements in politischen Maßnahmen und administrativen Verfahren im Sinne einer „Folgenabschätzung“ auf das bürgerschaftliche Engagement;</Para>
                  </ItemContent>
                  <ItemContent>
                    <Para TextBreak="No">aber auch – so kann man hinzufügen – die Förderung, Aktivierung und Moderation von Kooperationen zwischen Akteuren aus Staat, Zivilgesellschaft und Wirtschaft.</Para>
                  </ItemContent>
                </UnorderedList>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Diese politik-praktischen Übersetzungsversuche einer abstrakteren zivilgesellschaftlichen Reformpolitik in Deutschland, die bereits im Bericht der Enquete-Kommission zur „Zukunft des Bürgerschaftlichen Engagements“ (2002) angelegt waren, lassen erkennen, dass Engagementpolitik als ein Querschnittsthema begriffen werden kann, das vielfältige Verflechtungen mit anderen Politikfeldern aufweist (z.B. Sozial-, Bildungs-, Integrations-, Gesundheits- oder auch Sportpolitik). „Engagementpolitik hat damit – unabhängig davon, ob sie auf kommunaler, Landes- oder Bundesebene operiert – eine doppelte strategische Ausrichtung. Es muss sowohl ein übergreifendes Leitbild einer engagementpolitischen Weiterentwicklung des Gemeinwesens entwickelt als auch dafür Sorge getragen werden, dass in den einzelnen politischen Ressorts Maßnahmen und Programme entwickelt und umgesetzt werden, die sich an diesem übergreifenden Leitbild orientieren“ (Klein, Olk &amp; Hartnuß, 2010, S. 27).</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec12">
              <Heading>Ausgestaltung von Engagementpolitik</Heading>
              <Para TextBreak="No">Insofern dürfte die Konturierung und Profilierung der spezifischen Formen, in denen Engagementpolitik gestaltet wird („polity“), der Inhalte, die durch Engagementpolitik realisiert werden sollen („policy“), und der Prozesse, die sich zwischen den verschiedenen Interessengruppen im politischen Geschehen vollziehen („politics“), in den nächsten Jahren – auch unter Rückgriff auf korporatistische Muster der Interessenvermittlung – vielfältige Akteure einbeziehen und betreffen. In diesem Sinne betont das BMFSFJ (2008, S. 14) in seiner Broschüre „Engagementpolitik wirksam gestalten“: „Neben dem Staat und auch den verantwortungsvollen Unternehmen kommt allen voran den Organisationen der Zivilgesellschaft die Schlüsselrolle bei der Gestaltung der Engagementlandschaft in Deutschland zu. Ob Verbände, Vereine, Stiftungen oder andere zivilgesellschaftliche Organisationsformen – für sie alle ist Engagement geradezu konstitutiv. Engagementpolitik muss der Vielfalt und Dynamik dieses Feldes Rechnung tragen.“</Para>
              <Para TextBreak="No">Formen, Inhalte und Prozesse von Engagementpolitik werden insofern also von Interessenverbänden wie dem DOSB aktiv mitgestaltet (vgl. DOSB, 2009e). Diese Interessenvermittlung vollzieht sich vielfach situations- und themenbezogen, indem z.B. Einfluss genommen wird auf staatliche Initiativen wie etwa Reformen im Spenden- und Gemeinnützigkeitsrecht (z.B. „Gesetz zur weiteren Stärkung des bürgerschaftlichen Engagements“, 2007), die Implementation neuer Formen von Freiwilligendiensten (z.B. „Freiwilligendienste aller Generationen“, 2008), den Bereich der Unfallversicherungsregelung für Engagierte (2005) oder die „Nationale Engagementstrategie der Bundesregierung“ (2010).</Para>
              <Para TextBreak="No">Die Rolle des Mitgestaltens zivilgesellschaftlicher Reformprojekte kann aber auch über die Entwicklung verbandlicher Konzeptionen von Engagementpolitik wie z.B. einer „sportbezogenen Engagementpolitik“ durch den DOSB weiterentwickelt werden, um z.B. sportspezifische Besonderheiten, Anliegen, Bedarfe oder Positionen bei der Konturierung des Politikfelds inner- und außerverbandlich herauszuarbeiten und sichtbar zu machen (vgl. z.B. DOSB, 2009e). Diese Thematisierung von Engagementpolitik als einem eigenen <Emphasis Type="Italic">verbandlichen</Emphasis> Politikfeld, das speziell im vereins- und verbandsorganisierten Sport an vielfältige Traditionen anknüpfen kann, entwickelt sich in den letzten Jahren sukzessive (vgl. z.B. Braun, 2009d, 2009e).</Para>
              <Para TextBreak="No">Exemplarisch dafür stehen verschiedene Aktivitäten der Dachorganisation des vereins- und verbandsorganisierten Sports wie z.B. die Empfehlungen der DSB-Präsidialkommission „Bürgerschaftliches Engagement im Sport“ zum Thema „Ein neues Verhältnis zwischen Bürgern und Staat – Förderung des bürgerschaftlichen Engagements im und durch den Sport“, die bereits 2003 vom DSB-Hauptausschuss verabschiedet wurden (vgl. DSB, 2003c; dazu auch Barthels &amp; Spangenberg, 2005; von Richthofen, 2005b), das Arbeitspapier des DOSB-Präsidialausschusses Breitensport/Sportentwicklung (2010) zum Thema „Engagementpolitik im Sport – Beschreibung eines Handlungsfeldes aus der Sicht des DOSB“ oder die 2010 durchgeführte DOSB-Arbeitstagung für die Mitgliedsorganisationen mit dem Titel „Neue Engagementpolitik – auch für den Sport?!“ (vgl. DOSB, 2010e).</Para>
            </Section2>
          </Section1>
          <Section1 ID="Sec13">
            <Heading>Erosion der zivilgesellschaftlichen Konturen im vereins- und verbandsorganisierten Sport?</Heading>
            <Para TextBreak="No">Diese Aktivitäten des DSB bzw. DOSB weisen u.a. darauf hin, dass wohl noch nie in der bundesdeutschen Geschichte Vereine, Vereinsmitgliedschaften und ehrenamtliches bzw. freiwilliges Engagement im Zentrum einer gesamtgesellschaftlichen Debatte standen wie in den laufenden engagementpolitischen Diskussionen mit ihren zivilgesellschaftlichen Reformanliegen (vgl. z.B. Braun, 2004).</Para>
            <Para TextBreak="No">Zugleich werden in jüngerer Zeit aber auch disparate Einschätzungen und Thesen in sportpolitischen und sportwissenschaftlichen Debatten thematisiert, die die Bedeutung des vereins- und verbandsorganisierten Sports als „zivilgesellschaftlicher Infrastruktur“ zu relativieren scheinen. Folgt man diesen Debatten, dann scheint das zivilgesellschaftliche Fundament des Sportvereins- und damit auch des Sportverbandswesens sukzessive zu erodieren, wie es Streeck (1999, S. 223 ff.) in seinen einschlägigen Analysen über die „Vielfalt und Interdependenz intermediärer Organisationen“ schon vor Längerem umrissen hat. Auch wenn solche Zukunftsszenarien vielfach einen Sachverhalt überbetonen und gegenläufige Entwicklungen ausblenden, so scheinen doch verschiedene Herausforderungen an die Sportvereine Plausibilitätsanspruch zu haben. Um nur einige Herausforderungen exemplarisch anzudeuten:</Para>
            <Section2 ID="Sec14">
              <Heading>Rückgang des ehrenamtlichen und freiwilligen Engagements</Heading>
              <Para TextBreak="No">Erstens deutet sich an, dass die Gewinnung und Bindung freiwillig und ehrenamtlich engagierter Sportvereinsmitglieder immer weniger zu gelingen scheint. So ist nach den Ergebnissen der sportbezogenen Sonderauswertung der Freiwilligensurveys zwischen 1999 und 2009 der Anteil der im Bereich Sport und Bewegung engagierten Bevölkerung von 11,2% auf 10,1% zurückgegangen (vgl. Abbildung <InternalRef RefID="Fig03">2-3</InternalRef>). Dieser Rückgang erscheint prozentual betrachtet zwar gering. Hochgerechnet in Absolutzahlen ergeben sich allerdings erhebliche Einbußen im Umfang von ca. 650.000 Engagierten.<Figure Category="Standard" Float="Yes" ID="Fig03">
                  <Caption Language="De">
                    <CaptionNumber>Abbildung 2-3:</CaptionNumber>
                    <CaptionContent>
                      <SimplePara>Anteil der in der Zivilgesellschaft freiwillig und ehrenamtlich Engagierten in der Bevölkerung ab 14 Jahre im Jahr 1999, 2004 und 2009, differenziert nach Handlungsfeldern. Mehrfachnennungen. Prozentwerte (1999 N=14.922, 2004 N=15.000, 2009 N=20.005). Sportbezogene Sonderauswertung der Freiwilligensurveys 1999 - 2009 (Braun, 2011a).</SimplePara>
                    </CaptionContent>
                  </Caption>
                  <MediaObject>
                    <ImageObject Color="BlackWhite" FileRef="MediaObjects/978-3-531-94203-2_2_Fig3_HTML.jpg" Format="JPEG" Rendition="HTML" Type="Halftone"/>
                  </MediaObject>
                </Figure>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Diese Einbußen dürften auch für die konkrete Vereins- und auch Verbandsarbeit nicht folgenlos bleiben. Beispielsweise weist die sportbezogene Sonderauswertung auch darauf hin, dass der Rückgang von ehrenamtlich und freiwillig Engagierten derzeit noch durch die Erhöhung der Zeitkontingente der engagierten Mitglieder kompensiert wird – eine Entwicklung, die im Zuge eines fortschreitenden Strukturwandels des Ehrenamts vom „alten“ zum „neuen Ehrenamt“ etwa im Hinblick auf die Bindung von engagierten Sportvereinsmitgliedern zumindest nicht unproblematisch erscheint (vgl. Braun, 2011a; dazu auch Breuer, 2009).</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec15">
              <Heading>Von Solidargemeinschaften zu Dienstleistungsorganisationen?</Heading>
              <Para TextBreak="No">Zweitens scheinen sich vor allem Großvereine von zivilgesellschaftlich fest verankerten, bedarfswirtschaftlich ausgerichteten „Solidargemeinschaften“ mit langfristigen Mitgliedschaften und einem belastbaren „Ehrenamt“ zu betriebswirtschaftlich geführten Dienstleistungsorganisationen auf dem Sportanbietermarkt zu wandeln, die Konsumenten Sportangebote „verkaufen“. Damit, so Zimmer (1996, S. 73), „geraten die Sportvereine zwangsläufig in Konkurrenz zu anderen Organisationsformen, wie etwa den kommerziellen Fitness-Centren oder dem auf individuelle Bedürfnisse eingehenden so genannten Sport- und Abenteuertourismus. … Angesichts wachsender Konkurrenz sind die Sportvereine daher gezwungen, auf die veränderten Lebensstile der Mitglieder einzugehen, um auch weiterhin attraktiv zu bleiben“.</Para>
              <Para TextBreak="No">Sofern diese These zutreffen sollte, dann könnten sich auch die Sportvereine zunehmend dazu gezwungen sehen, „Leistungen an Nichtmitglieder im Einzelhandel abzugeben und um der Erhaltung ihrer Wettbewerbsfähigkeit willen auf das Zustandekommen formalisierter unspezifischer Dauerbindungen (‚Mitgliedschaft‘) als Voraussetzung der Nutzung von Vereinsleistungen zu verzichten“ (Streeck, 1987, S. 479), womit wiederum die Bereitschaft zu freiwilligem und ehrenamtlichem Engagement im Sportverein unterminiert werden könnte.</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec16">
              <Heading>Wachsende soziale Ungleichheiten beim Zugang zur Sport(vereins)partizipation</Heading>
              <Para TextBreak="No">Ein drittes Beispiel bezieht sich auf soziale Ungleichheiten beim Sporttreiben, die vor allem vor dem Hintergrund der „Sport für alle“-Inklusionspolitik des DOSB von Bedeutung sind. So suggerieren zwar verbandspolitische Slogans wie „Sport verbindet!“ oder „Sport spricht alle Sprachen!“, dass vereinssportliche Aktivitäten für alle Bevölkerungsgruppen per se sozial offen seien. Dass die soziale Integration z.B. von bildungsferneren sozialen Milieus in und durch den vereinsorganisierten Sport aber kein Automatismus ist, lassen empirische Untersuchungen seit Jahrzehnten deutlich erkennen (vgl. z.B. Braun &amp; Nobis, 2011b; Cachay &amp; Hartmann-Tews, 1998; Nagel, 2003).</Para>
              <Para TextBreak="No">Die sportbezogene Sonderauswertung der Freiwilligensurveys von 1999 - 2009 zeigt sogar, dass das „Bildungskapital“ beim Zugang zu gemeinschaftlichen Aktivitäten und zu einem freiwilligen Engagement im Handlungsfeld Sport und Bewegung im Zehnjahreszeitraum eine zunehmend größere Rolle spielt (vgl. Braun, 2011a). Dieser Trend dürfte auch Hinweise auf zunehmende soziale Ungleichheiten beim Zugang zu Sportaktivitäten und zu einem freiwilligen und ehrenamtlichen Engagement geben. Offensichtlich bedarf es also auch im vereinsorganisierten Sport anspruchsvoller organisatorischer und konzeptioneller Arrangements, um derartige soziale Ungleichheiten abzubauen (vgl. z.B. Braun &amp; Finke, 2010).</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec17">
              <Heading>Das „Konzept der partnerschaftlichen Zusammenarbeit“ unter Legitimationsdruck</Heading>
              <Para TextBreak="No">Bilanziert man diese drei disparaten und exemplarisch herausgegriffenen Herausforderungen, dann kann man zugespitzt die Frage stellen, ob der vereins- und verbandsorganisierte Sport die für Staat und Politik so bedeutsamen Konturen eines maßgeblichen „zivilgesellschaftlichen Akteurs“ in Deutschland sukzessive einbüßen könnte. Eine eindeutige und fundierte Antwort auf diese zugespitzte Frage ist derzeit nicht zuletzt deshalb schwierig, weil für den DOSB keine kohärente „engagementpolitische Konzeption“ vorliegt.</Para>
              <Para TextBreak="No">Eine solche Konzeption wäre gerade zum gegenwärtigen Zeitpunkt von grundlegender Bedeutung; denn mit dem Wandel von Staatsaufgaben und einer veränderten Aufgabenteilungen zwischen Staat, Markt und Zivilgesellschaft in Deutschland – dem „Wohlfahrtsmix“ (Evers &amp; Olk, 1996) – gerät auch das „Konzept der partnerschaftlichen Zusammenarbeit“ zwischen Staat und Sport, das vor allem auf den zivilgesellschaftlichen Potenzialen des vereins- und verbandsorganisierten Sports basiert, unter Legitimationsdruck.</Para>
            </Section2>
          </Section1>
          <Section1 ID="Sec18">
            <Heading>Eine „sportbezogene Engagementpolitik“ des DOSB? Zielstellung der Untersuchung</Heading>
            <Para TextBreak="No">Vor dem skizzierten Hintergrund sollte eine Re-Formulierung des für Staat und Sport elementaren Konzepts der „partnerschaftlichen Zusammenarbeit“ – so die normativ und gesellschaftspolitisch ausgerichtete Ausgangsthese dieser Untersuchung – um eine fundierte „sportbezogene Engagementpolitik“ des DOSB als Dachorganisation des vereins- und verbandsorganisierten Sports ergänzt werden. Dabei gehen wir von der leitenden Annahme aus, dass das Thema „bürgerschaftliches Engagement“ für den vereins- und verbandsorganisierten Sport von so grundlegender innerverbandlicher und gesellschaftspolitischer Bedeutung ist, dass dem DOSB als Dachorganisation zu empfehlen ist, eine originäre „sportbezogene Engagementpolitik“ zu elaborieren.</Para>
            <Para TextBreak="No">Mit der vorliegenden Untersuchung möchten wir dazu eine erste Orientierungshilfe aus sozialwissenschaftlicher Perspektive liefern. Vor diesem Hintergrund besteht das Ziel der Untersuchung darin, ausgewählte und zugleich zentrale Themenschwerpunkte der laufenden engagementpolitischen Debatten aufzunehmen und vor dieser Folie die bisherigen Positionen des DOSB als Dachorganisation exemplarisch zu diesen Themenfeldern zu untersuchen.</Para>
            <Para TextBreak="No">Bei den ausgewählten Themenschwerpunkten, die in Teil B in den einzelnen Kapiteln differenzierter eingeführt werden, handelt es sich um folgende vier Bereiche:<UnorderedList Mark="Bullet">
                <ItemContent>
                  <Para TextBreak="No">Integration,</Para>
                </ItemContent>
                <ItemContent>
                  <Para TextBreak="No">Alter(n),</Para>
                </ItemContent>
                <ItemContent>
                  <Para TextBreak="No">Bildung,</Para>
                </ItemContent>
                <ItemContent>
                  <Para TextBreak="No">bürgerschaftliches Engagement von Unternehmen.</Para>
                </ItemContent>
              </UnorderedList>
            </Para>
          </Section1>
        </Body>
        <BodyRef FileRef="BodyRef/PDF/978-3-531-94203-2_Chapter_2.pdf" OutputMedium="All" PDFType="Typeset" TargetType="OnlinePDF"/>
      </Chapter>
    </Part>
  </Book>
</Publisher>
