<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE Publisher PUBLIC "-//Springer-Verlag//DTD A++ V2.4//EN" "http://devel.springer.de/A++/V2.4/DTD/A++V2.4.dtd">
<Publisher>
  <PublisherInfo>
    <PublisherName>Springer Berlin Heidelberg</PublisherName>
    <PublisherLocation>Berlin, Heidelberg</PublisherLocation>
    <PublisherImprintName>Springer</PublisherImprintName>
    <PublisherURL>NO</PublisherURL>
  </PublisherInfo>
  <Book Language="De" OutputMedium="All">
    <BookInfo BookProductType="Monograph" ContainsESM="No" Language="De" MediaType="eBook" NumberingStyle="Unnumbered" OutputMedium="All" TocLevels="7">
      <BookID>978-3-642-53992-3</BookID>
      <BookTitle>Genetisches Enhancement</BookTitle>
      <BookSubTitle>Grenzen der Begründungsressourcen des säkularen Rechtsstaates?</BookSubTitle>
      <BookDOI>10.1007/978-3-642-53992-3</BookDOI>
      <BookTitleID>322412</BookTitleID>
      <BookPrintISBN>978-3-642-53991-6</BookPrintISBN>
      <BookElectronicISBN>978-3-642-53992-3</BookElectronicISBN>
      <BookEdition>2014</BookEdition>
      <BookChapterCount>8</BookChapterCount>
      <BookCopyright>
        <CopyrightHolderName>Springer-Verlag Berlin Heidelberg</CopyrightHolderName>
        <CopyrightYear>2014</CopyrightYear>
      </BookCopyright>
      <BookSubjectGroup>
        <BookSubject Code="SCR" Type="Primary">Law</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCR16005" Priority="1" Type="Secondary">Medical Law</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCR11011" Priority="2" Type="Secondary">Theories of Law, Philosophy of Law, Legal History</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCH66000" Priority="3" Type="Secondary">Theory of Medicine/Bioethics</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCE27000" Priority="4" Type="Secondary">Philosophy of Law</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCR17028" Priority="5" Type="Secondary">Constitutional Law</BookSubject>
        <SubjectCollection Code="SUCO41177">Law and Criminology</SubjectCollection>
      </BookSubjectGroup>
      <BookstoreLocation>Law</BookstoreLocation>
    </BookInfo>
    <BookHeader>
      <AuthorGroup>
        <Author AffiliationIDS="Aff1">
          <AuthorName DisplayOrder="Western">
            <GivenName>Lioba Ilona Luisa</GivenName>
            <FamilyName>Welling</FamilyName>
          </AuthorName>
          <Contact>
            <Phone>+49 (0) 251 74803820</Phone>
            <Email>Welling_Lioba@gmx.de</Email>
          </Contact>
        </Author>
        <Affiliation ID="Aff1">
          <OrgAddress>
            <City>Münster</City>
            <Country>Germany</Country>
          </OrgAddress>
        </Affiliation>
      </AuthorGroup>
    </BookHeader>
    <Part ID="Part1" OutputMedium="All">
      <PartInfo OutputMedium="All" TocLevels="0">
        <PartID>1</PartID>
        <PartNumber>Teil I</PartNumber>
        <PartSequenceNumber>1</PartSequenceNumber>
        <PartTitle>Begriffliche, medizinische und historische Grundlagen</PartTitle>
        <PartChapterCount>3</PartChapterCount>
        <PartContext>
          <BookID>978-3-642-53992-3</BookID>
          <BookTitle>Genetisches Enhancement</BookTitle>
        </PartContext>
      </PartInfo>
      <Chapter ID="Chap3" Language="De">
        <ChapterInfo ChapterType="OriginalPaper" ContainsESM="No" Language="De" NumberingStyle="Unnumbered" OutputMedium="All" TocLevels="7">
          <ChapterID>3</ChapterID>
          <ChapterDOI>10.1007/978-3-642-53992-3_3</ChapterDOI>
          <ChapterSequenceNumber>3</ChapterSequenceNumber>
          <ChapterTitle Language="De">Kapitel 3: Medizinische Grundlagen</ChapterTitle>
          <ChapterFirstPage>21</ChapterFirstPage>
          <ChapterLastPage>41</ChapterLastPage>
          <ChapterCopyright>
            <CopyrightHolderName>Springer-Verlag Berlin Heidelberg</CopyrightHolderName>
            <CopyrightYear>2014</CopyrightYear>
          </ChapterCopyright>
          <ChapterHistory>
            <RegistrationDate>
              <Year>2014</Year>
              <Month>2</Month>
              <Day>11</Day>
            </RegistrationDate>
            <OnlineDate>
              <Year>2014</Year>
              <Month>5</Month>
              <Day>28</Day>
            </OnlineDate>
          </ChapterHistory>
          <ChapterContext>
            <PartID>1</PartID>
            <BookID>978-3-642-53992-3</BookID>
            <BookTitle>Genetisches Enhancement</BookTitle>
          </ChapterContext>
        </ChapterInfo>
        <ChapterHeader>
          <AuthorGroup>
            <Author AffiliationIDS="Aff2" CorrespondingAffiliationID="Aff2">
              <AuthorName DisplayOrder="Western">
                <GivenName>Lioba Ilona Luisa</GivenName>
                <FamilyName>Welling</FamilyName>
              </AuthorName>
              <Contact>
                <Email>Welling_Lioba@gmx.de</Email>
              </Contact>
            </Author>
            <Affiliation ID="Aff2">
              <OrgAddress>
                <City>Münster</City>
                <Country>Deutschland</Country>
              </OrgAddress>
            </Affiliation>
          </AuthorGroup>
          <Abstract ID="Abs1" Language="De" OutputMedium="Online">
            <Heading>Zusammenfassung</Heading>
            <Para TextBreak="No">Zur angemessenen Beurteilung des genetischen Enhancements bedarf es über eine genaue Begriffsbestimmung hinaus eines Überblicks über die Gene involvierenden zellulären Abläufe und des Verständnisses der medizinisch-technischen Möglichkeiten und Verfahren, mit denen genetische Eingriffe vorgenommen werden können. Des Weiteren soll in diesem Kapitel der aktuelle <Emphasis Type="Italic">status quo</Emphasis> des medizinischen Wissens, der Möglichkeiten medizinischer Intervention, aber auch die weiterhin bestehenden Risiken beleuchtet werden.</Para>
          </Abstract>
          <ArticleNote Type="Motto">
            <SimplePara>Die Fußnoten 1–77 entsprechen den Fußnoten 82–158 in der gedruckten Fassung.</SimplePara>
          </ArticleNote>
        </ChapterHeader>
        <Body>
          <Para TextBreak="No">Zur angemessenen Beurteilung des genetischen Enhancements bedarf es über eine genaue Begriffsbestimmung hinaus eines Überblicks über die Gene involvierenden zellulären Abläufe und des Verständnisses der medizinisch-technischen Möglichkeiten und Verfahren, mit denen genetische Eingriffe vorgenommen werden können. Des Weiteren soll in diesem Kapitel der aktuelle <Emphasis Type="Italic">status quo</Emphasis> des medizinischen Wissens, der Möglichkeiten medizinischer Intervention, aber auch die weiterhin bestehenden Risiken beleuchtet werden.</Para>
          <Para TextBreak="No">Die Gebiete, auf denen Enhancement angewandt wird, sind weit gefasst. Die Maßnahmen können zunächst anhand dessen unterschieden werden, was optimiert werden soll. So kann auf eine Stärkung der physischen Eigenschaften abgezielt werden (<Emphasis Type="Italic">physical enhancement</Emphasis>), wie es zum Beispiel beim Doping im Leistungssport, der Schönheitschirurgie oder dem Einsatz von Wachstumshormonen in der Pädiatrie der Fall ist. Des Weiteren könnten auch die kognitiven Fähigkeiten dahingehend verbessert werden, dass zum Beispiel die Gedächtnis- und Lernleistung durch die Verabreichung von Ritalin an Personen, die nicht an einer Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivitätsstörung (ADHS) leiden, vergrößert werden soll (<Emphasis Type="Italic">intellectual enhancement</Emphasis>). Durch die Einnahme stimmungsaufhellender Substanzen soll darüber hinaus auf die psychische Befindlichkeit Einfluss genommen werden (<Emphasis Type="Italic">neuro enhancement</Emphasis>). Schließlich kommt aber auch die Einflussnahme auf bestimmte (Sozial-) Verhaltensattribute in Betracht (<Emphasis Type="Italic">moral enhancement</Emphasis>), wodurch zum Beispiel eine übermäßige Aggressivität eingedämmt werden soll.<Footnote ID="Fn82">
              <Para TextBreak="No">
                <Emphasis Type="Italic">drze</Emphasis>, Enhancement, S. 15 f.</Para>
            </Footnote>
          </Para>
          <Para TextBreak="No">Der gentechnische Eingriff stellt nur eine von drei Möglichkeiten der verbessernden Modifizierung des Menschen dar. Neben ihm lassen sich die verfolgten Ziele auch durch die Verabreichung von Medikamenten oder chirurgische Eingriffe erreichen.<Footnote ID="Fn83">
              <Para TextBreak="No">
                <Emphasis Type="Italic">Beck</Emphasis>, MedR 2006, 95 (96); <Emphasis Type="Italic">drze</Emphasis>, Enhancement, S. 16.</Para>
            </Footnote>
          </Para>
          <Para TextBreak="No">Beleuchtet man die genetischen Modifikationen weiter, so lassen sich hier die Veränderung von somatischen Zellen, also Körperzellen, deren genetische Information nicht an die nachfolgende Generation weitergegeben wird, und die der Keimbahn unterscheiden. Während ein Eingriff in Somazellen zwar irreversibel ist, aber lediglich die jeweils behandelte Person betrifft, werden bei Enhancement-Maßnahmen, die an den Keimbahnen ansetzen, das Erbgut von Ei- oder Samenzelle, der Geschlechtszellen (Gameten), beziehungsweise des frühen Embryos modifiziert. Diese veränderte Erbinformation wird in der Folge auch an die Nachkommen weitergegeben.<Footnote ID="Fn84">
              <Para TextBreak="No">
                <Emphasis Type="Italic">Wagner/Morsey</Emphasis>, NJW 1996, 1565; <Emphasis Type="Italic">Zoglauer</Emphasis>, Konstruiertes Leben, S. 97; <Emphasis Type="Italic">Bundesregierung Online</Emphasis>, <ExternalRef>
                  <RefSource>http://archiv.bundesregierung.de/Content/DE/Archiv16/Artikel/2005/06/2005-06-14-gentechnik-fragen-und-antworten.html</RefSource>
                  <RefTarget Address="http://archiv.bundesregierung.de/Content/DE/Archiv16/Artikel/2005/06/2005-06-14-gentechnik-fragen-und-antworten.html" TargetType="URL"/>
                </ExternalRef> (zuletzt aufgerufen am 27.12.2012).</Para>
            </Footnote> So lassen sich unter weiterer Berücksichtigung des Zweckes die folgenden vier Kategorien des gentechnischen Eingriffes bilden:<Footnote ID="Fn85">
              <Para TextBreak="No">Prominent vertreten wird diese Differenzierung durch <Emphasis Type="Italic">W. French Anderson</Emphasis>. Beispielhaft seien hier folgende Quellen zu nennen: <Emphasis Type="Italic">Anderson</Emphasis>, Science 226-1984, 401 (402); <Emphasis Type="Italic">Anderson</Emphasis>, Journal of Medicine and Philosophy 10 (1985), 275 f.; <Emphasis Type="Italic">Anderson</Emphasis>, Hastings Center Report 20 (1990), 21 (22 f.); darüber hinaus <Emphasis Type="Italic">Walters/Palmer</Emphasis>, The Ethics of Human Gene Therapy, Introduction xvii; vergleiche auch <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 35 f.</Para>
            </Footnote>
          </Para>
          <Para TextBreak="No">
            <UnorderedList Mark="Bullet">
              <ItemContent>
                <Para TextBreak="No">Somatische Gentherapie, die der Prävention oder Therapie von Krankheiten dient,</Para>
              </ItemContent>
              <ItemContent>
                <Para TextBreak="No">Eingriffe in die Keimbahn zur Prävention oder Therapie von Krankheiten,</Para>
              </ItemContent>
              <ItemContent>
                <Para TextBreak="No">Somatische Genmanipulation mit dem Ziel der verbessernden Manipulation der genetischen Disposition und</Para>
              </ItemContent>
              <ItemContent>
                <Para TextBreak="No">Eingriffe in die Keimbahn, die auf die verbessernde Manipulation der genetischen Disposition abzielen.</Para>
              </ItemContent>
            </UnorderedList>
          </Para>
          <Para TextBreak="No">Während die ersten beiden Kategorien charakterisiert werden durch den therapeutischen, heilenden Aspekt, wird bei den letzten beiden Varianten betont, dass hiermit Charakteristika erzeugt werden sollen, die im Vergleich zu denjenigen, welche die betroffene Person (im Falle der somatischen Genmanipulation) natürlicherweise aufweist, eine Verbesserung darstellen.<Footnote ID="Fn86">
              <Para TextBreak="No">
                <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 36.</Para>
            </Footnote>
          </Para>
          <Para TextBreak="No">In vorliegender Arbeit soll es ausschließlich um die letzten beiden Kategorien gentechnischer Eingriffe gehen. Dabei ist zu beachten, dass die Fähigkeiten, verbessernde Eingriffe auf genetischer Ebene durchzuführen, zurzeit noch stark begrenzt sind. Dass diese jedoch eines Tages möglich sein werden, wird häufig nicht als eine Frage des Ob, sondern allenfalls als eine Frage des Wann beschrieben.<Footnote ID="Fn87">
              <Para TextBreak="No">So etwa <Emphasis Type="Italic">Zoglauer</Emphasis>, Konstruiertes Leben, S. 103 mit Blick auf die Ergebnisse eines im Jahre 1998 an der Universität von Kalifornien in Los Angeles abgehaltenen Symposiums.</Para>
            </Footnote> Bis zu diesem Zeitpunkt kann jedoch gesagt werden, dass die Verfahren, die zur Gentherapie entwickelt worden sind, auch im Rahmen von Enhancement-Maßnahmen fruchtbar gemacht werden können.<Footnote ID="Fn88">
              <Para TextBreak="No">Vergleiche <Emphasis Type="Italic">Stock</Emphasis>, Redesigning Humans, S. 39.</Para>
            </Footnote> Vor diesem Hintergrund kann zur Erläuterung möglicher Funktionsweisen und Durchführungsvarianten auf die im Rahmen der sowohl somatischen als auch die Keimbahn betreffenden Gentherapie zurückgegriffen werden.</Para>
          <Section1 ID="Sec1">
            <Heading>I. Biologische Grundlagen</Heading>
            <Para TextBreak="No">Um zu verstehen, warum und wie sich genetische Eingriffe auf den betroffenen Organismus auswirken, soll im Folgenden zunächst die Funktionsweise und Aufgaben der Gene und der Desoxyribonukleinsäure (DNS) erörtert werden.</Para>
            <Section2 ID="Sec2">
              <Heading>1. Vom Gen zum Protein</Heading>
              <Para TextBreak="No">Seitdem durch den Augustinerpater Gregor Mendel in einem Vortrag über Kreuzungsexperimente mit Erbsen vor dem Naturforschenden Verein in Brünn am 8. Februar 1865 erstmals die Existenz von Genen postuliert wurde,<Footnote ID="Fn89">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 41.</Para>
                </Footnote> hat die Forschung große Fortschritte gemacht – ein kleiner Ausschnitt des bereits Möglichen beziehungsweise möglich Werdenden ist Gegenstand vorliegender Arbeit.</Para>
              <Para TextBreak="No">„<Emphasis Type="Italic">Gene sind</Emphasis>“, so <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, „<Emphasis Type="Italic">die strukturellen und funktionellen Grundeinheiten der Vererbung.</Emphasis>“<Footnote ID="Fn90">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 41.</Para>
                </Footnote> Sie stellen zusammenhängende Abschnitte der DNS, die später näher erläutert wird, dar und enthalten Informationen für die Bildung von Eiweißmolekülen. Während man früher annahm, dass ein einzelnes Gen die Informationen für lediglich ein einziges Protein trägt (sogenannte Ein-Gen-ein-Protein-Regel) weiß man heute, dass in komplexeren Organismen die informationstragenden, sogenannten codierenden Teile (Exons, im Gegensatz zu den Introns) eines Gens unterschiedlich kombiniert werden können und somit für zahlreiche Proteine codieren. Die Gesamtheit aller Gene eines Organismus wird als Genom bezeichnet.<Footnote ID="Fn91">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 21.</Para>
                </Footnote> Über den genauen Umfang des menschlichen Genoms besteht keine Einigkeit. Die genannten Größenordnungen bewegen sich zwischen etwa 21.000 und 32.000 Genen.<Footnote ID="Fn92">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 21, <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 42, mit weiteren Nachweisen Günther/Taupitz/Kaiser-<Emphasis Type="Italic">Kaiser</Emphasis>, Embryonenschutzgesetz, Einführung, A, Rdnr. 16.</Para>
                </Footnote> Während zwar die Lokalisation der großen Mehrheit der Gene, also ihre Lage und Ausrichtung auf den Chromosomen mittlerweile bekannt sind, ist deren Funktion jedoch noch nicht vollständig erschlossen.<Footnote ID="Fn93">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 21.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Ein Gen ist dabei ein Abschnitt der Schlüsselsubstanz der Vererbung. Die darin enthaltenen Informationen sind bei Lebewesen, deren Zellen einen Zellkern besitzen (Eukaryonten), als sogenannte DNA beziehungsweise DNS, die 1869 von Friedrich Miescher entdeckten Desoxyribonukleinsäure, gespeichert. Die Bestandteile der DNS setzen sich zusammen aus einer Phosphorsäure, dem Zucker Desoxyribose und daran anknüpfend einer heterozyklischen Nukleobase. Diese Verbindung aus Zucker und der Base wird auch als Nukleotid bezeichnet. Bei der Base handelt es sich entweder um eine der Purinbasen Adenin und Guanin oder um eine der beiden Pyrimidinbasen Cytosin und Thymin. Über die Phosphatsäure sind die Nukleotide miteinander verbunden und bilden so einen fadenförmigen Strang, der mit einem zweiten, komplementären Strang zu einem einer spiralförmigen Strickleiter gleichenden Gebilde, der sogenannten Doppelhelix, verbunden ist. Diese gleichsam die Sprossen der Strickleiter darstellende Paarung wird über die Basen hergestellt, wobei sich ausschließlich Adenin und Thymin sowie Guanin und Cytosin miteinander verbinden. Die so entstehende Basenfolge wird als Basensequenz bezeichnet. Drei aufeinanderfolgende Baseneinheiten stellen dabei eine informative Einheit dar; sie wird Basentriplett oder Codon genannt.<Footnote ID="Fn94">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Brocks/Pohlmann/Senft</Emphasis>, Gentechnikgesetz, S. 2 f.; <Emphasis Type="Italic">Giwer</Emphasis>, Präimplantationsdiagnostik, S. 16 f.; <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 41 f.; <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 19 ff.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Die Umsetzung der in der DNS enthaltenen Information erfolgt schließlich in zwei Schritten, der Transkription und der Translation: Im Rahmen der Transkription werden die als Strickleiter miteinander verbundenen einzelnen Stränge der DNS an einem begrenzten Abschnitt wieder voneinander gelöst. An den freiliegenden Stellen entsteht sodann eine Verbindung zu den sogenannten Ribonukleotiden, die sich von der DNS nur insoweit unterscheiden, als dass sie anstelle der Desoxyribose als Zuckeranteil Ribose und anstelle von Thymin die Pyrimidinbase Uracil enthalten. Dieses Ribonukleinsäuremolekül (RNS) erstellt gewissermaßen eine Blaupause der DNS und befördert als sogenannte Boten-RNS oder <Emphasis Type="Italic">messenger RNA</Emphasis> (mRNA; A =<Emphasis Type="Italic">acid</Emphasis>) die zur Bildung eines Eiweißmoleküls wichtigen Informationen aus dem Zellkern hinaus, um sie an die Ribosomen, die in der Zelle für die Eiweißproduktion zuständig sind, zu übermitteln. Dort erfolgt als zweiter Schritt die Translation. Entsprechend der an der DNS von der Boten-RNS abgelesenen Information lagern sich Transfer-RNS an. Diese Transfer-RNS sind mit einer Aminosäure gebunden, die im Ribosom mit einer aus weiteren Aminosäuren bestehenden Polypeptidkette, dem entstehenden Eiweißmolekül, verknüpft wird. Die so neu gebildeten Proteine erfüllen die unterschiedlichsten Funktionen. So katalysieren sie beispielsweise als Enzyme den Stoffwechsel oder geben als Strukturproteine der Zelle ihre Form.<Footnote ID="Fn95">
                  <Para TextBreak="No">Die Darstellung folgt im Wesentlichen der von <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 20.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">In komplexen Zellen, wie etwa den menschlichen, liegt die DNS im Zellkern in der besonders kompakten Form des Chromatins vor, das in bestimmten Phasen des Zelllebens als Chromosomen lichtmikroskopisch sichtbar gemacht werden kann. Hiervon besitzt der Mensch 46 Stück. Dabei handelt es sich um 44 Autosomen und zwei Gonosomen, auf denen die Geschlechtsmerkmale codiert sind. Als sexuelles Lebewesen ererbt der Mensch je einen halben Chromosomensatz von seiner Mutter und seinem Vater, woraus sich auch die stets gerade Anzahl an Chromosomen ergibt. Während die beiden Hälften dem Grunde nach homolog, das heißt gleich, sind, besteht hinsichtlich der Gonosomen eine Besonderheit: Diese sind lediglich bei der Frau, die zwei sogenannte X-Chromosomen besitzt, gleich, die Chromosomenformel (Karyotyp) lautet mithin 46,XX. Beim Mann sind sie voneinander unterschieden: Er weist ein X- und ein Y-Chromosom auf, entsprechend ist die Chromosomenfolge 46,XY.<Footnote ID="Fn96">
                  <Para TextBreak="No">Günther/Taupitz/Kaiser-<Emphasis Type="Italic">Kaiser</Emphasis>, Embryonenschutzgesetz, Einführung, A, Rdnr. 20; <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 22.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec3">
              <Heading>2. Die Zellteilung</Heading>
              <Para TextBreak="No">Eine bedeutende Aufgabe der doppelsträngigen DNS im Organismus betrifft die Zellteilung. Hierbei gibt sie die genetischen Informationen an die Tochterzellen weiter, was zur Folge hat, dass einmal sämtliche Zellen in dem jeweiligen Organismus das gleiche Erbmaterial aufweisen, dass andererseits aber auch das Erbgut an Abkömmlinge weitergegeben wird. Voraussetzung hierfür ist die Verdoppelung der DNS, die dadurch bewirkt wird, dass die beiden DNS-Einzelstränge der Doppelhelix sich vollständig voneinander lösen, was anderen DNS-Nukleotiden ermöglicht, sich mit den freiliegenden Strängen zu verbinden. So entstehen zwei neue Doppelstränge, von denen jeder zur einen Hälfte aus dem Original-, zur anderen aus einem Tochterstrang besteht.<Footnote ID="Fn97">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 21.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec4">
              <Heading>3. Mutationen und ihre Vererbung</Heading>
              <Para TextBreak="No">Treten Veränderungen im Erbgut auf, so wird dies als Mutation bezeichnet. Auch hiervon können sowohl Körperzellen (sogenannte Somazellen) und damit nur das jeweilige Individuum, als auch die Keimzellen, worunter die Ei- und Samenzellen fallen, betroffen sein, was sich dann auch auf die Nachkommenschaft auswirkt. Mutationen sind einerseits Teil der biologischen Evolution und Voraussetzung für die Differenzierung der Arten, können andererseits aber auch zu Schädigungen führen. Die Auswirkungen einer Veränderung in der DNS können multifaktoriell, das heißt auf dem Zusammenspiel von sowohl genetischen Mutationen als auch Umwelteinflüssen beruhend, monogen, das heißt ausschließlich durch die Mutation eines einzigen Genes, oder polygenetisch, also durch die Mutation mehrerer Gene, bedingt sein.</Para>
              <Para TextBreak="No">Im Fall von rein genetisch bedingten Mutationen und unter der Voraussetzung der Betroffenheit der Keimzellen von diploiden Organismen, also solchen, die einen doppelten Chromosomensatz aufweisen, die aber nur einen haploiden Chromosomensatz in ihren Keimzellen an die Nachkommenschaft weitergeben, lässt sich die Wahrscheinlichkeit, nach der sich die Mutation vererbt, anhand der Mendelschen Gesetze bestimmen. Diese machen sich die Erkenntnis zunutze, dass ein Gen in jeder Zelle zwei Mal auftritt, da es sich auf jedem Chrosomom befindet. Allerdings müssen nicht auch beide mutiert sein. Ist nur eines von der Mutation betroffen, so ist es heterozygot, andernfalls homozygot. Bei der Keimzellbildung wird der Chromosomensatz halbiert und je eine Hälfte in eine der beiden Tochterzellen weitergegeben. Je nachdem, ob eine so entstandene Keimzelle mit oder ohne mutiertem Gen mit einer anderen Keimzelle verschmilzt, weisen die Gene des daraus hervorgehenden Individuums ebenfalls die Mutation auf oder nicht. Diese Mutation entfaltet im Falle von dominanten Erbgängen stets ihre Auswirkung: Der Genotyp, das heißt das Erbbild der chromosomalen Information, tritt immer auch phänotypisch, also das äußere Erscheinungsbild betreffend, in Erscheinung. Bei rezessiven Erbgängen ist dies hingegen nur dann der Fall, wenn beide Gene von der Mutation betroffen sind. Eine Ausnahme besteht allerdings im Hinblick auf Gonosomen. So sind rezessive Mutationen bekannt, die auf dem X-Chromosom liegen, und daher bei Männern, die lediglich ein X-Chromosom haben und somit ein dortiger Defekt nicht kompensiert werden kann, stets ihre Auswirkung manifestieren.<Footnote ID="Fn98">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 22 f.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
            </Section2>
          </Section1>
          <Section1 ID="Sec5">
            <Heading>II. Die somatische Genmanipulation</Heading>
            <Para TextBreak="No">Bei der somatischen Genmanipulation werden einzelne Körperzellen gentechnisch verändert, indem bei der Gentherapie ein gesundes, bei genetischem Enhancement ein erwünschtes Gen in die Zelle eingebracht wird. Dieser Gentransfer wird vorgenommen mittels eines Vektors, das heißt eines Vehikels, welches das Gen trägt. Betroffen von derlei Maßnahmen ist stets nur die behandelte Person, nicht aber ihre Nachkommen. Soweit man ausschließen kann, dass Keimbahnzellen betroffen werden, wird das Erbgut somit nicht verändert.<Footnote ID="Fn99">
                <Para TextBreak="No">Vergleiche zur Gentherapie <Emphasis Type="Italic">DFG</Emphasis>, Entwicklung der Gentherapie, S. 6; <Emphasis Type="Italic">Zoglauer</Emphasis>, Konstruiertes Leben, S. 97.</Para>
              </Footnote>
            </Para>
            <Section2 ID="Sec6">
              <Heading>1. Entwicklung, status quo und bestehender Forschungsbedarf</Heading>
              <Para TextBreak="No">In den Jahren 1989/1990 erfolgten die ersten genehmigten Gentransfers beim Menschen.<Footnote ID="Fn100">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 27.</Para>
                </Footnote> Die vierjährige Ashanthi DaSilva litt unter Adenosindeaminase-Mangel (ADA-Mangel), einem schweren Immundefekt, aufgrund dessen sie bis zu der erfolgreichen Behandlung mit genetisch ergänzten T-Lymphozyten, einer Art weißer Blutzellen, die der Immunabwehr dienen, in einem Sterilzelt leben musste. Sie war die erste Patientin, die einer Gentherapie unterzogen wurde.<Footnote ID="Fn101">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 49; <Emphasis Type="Italic">Reiss/Straughan</Emphasis>, Improving Nature?, S. 206 f.; ausführlich hierzu sowie zu anderen gentherapeutischen Behandlungen weiterer Krankheiten <Emphasis Type="Italic">Strachan/Read</Emphasis>, Molekulare Humangenetik, S. 689 ff.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Die Voraussetzungen für weitere Therapien mittels Genen wurden in den darauf folgenden zwei Jahrzehnten auf den Gebieten der Molekularbiologie und Genetik geschaffen, insbesondere gelang es im Jahr 2001, weite Teile des menschlichen Genoms zu entschlüsseln. Anfang der 1990er Jahre begannen dazu die ersten dokumentierten Gentherapie-Studien. Bis 2005 waren davon weltweit mehr als 1.100 durchgeführt worden. Ein Drittel dieser Studien fand in Europa, schwerpunktmäßig in Deutschland statt. In China wurden 2003 und 2005 erste Gentherapie-Arzneimittel zur Behandlung von malignen Tumoren zugelassen. Der erste Zulassungsantrag für ein solches Arzneimittel zur Therapie eines Hirntumors ging bei der Europäischen Arzneimittelagentur (EMEA) im Jahr 2005 ein.<Footnote ID="Fn102">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">DFG</Emphasis>, Entwicklung der Gentherapie, S. 6.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Dieses Forschungsgebiet erhielt von Anfang an besondere, euphorische und häufig auch zu wenig kritische Aufmerksamkeit, was zu einer unrealistischen Erwartungshaltung führte, die in der Folge durch einige Rückschläge, zu denen es in einigen Studien kam, enttäuscht wurde. Die öffentliche Wahrnehmung der Gentherapie und ihre Risikobewertung änderten sich, als am 17. September 1999 der 18-jährige Jesse Gelsinger in Philadelphia an den Folgen einer somatischen Gentherapie starb. Er litt an einer seltenen Stoffwechselkrankheit (Ornithin-Transcarbamylase-Defekt oder OTC-Enzymdefizienz), die nicht lebensbedrohlich war und die er gelernt hatte, durch die Einhaltung einer eiweißarmen Diät und die Einnahme von Medikamenten zu beherrschen. Obschon die Gentherapie somit nicht notwendig war und ihm ohnehin bestenfalls zu einer lediglich temporären Besserung verholfen hätte, nahm er an einem Gentherapieversuch in der Hoffnung, dadurch anderen Kranken helfen zu können, teil. Sein Tod trat vier Tage nach Beginn der Therapie ein. Nachdem er anfangs für einen bedauerlichen Zufall gehalten wurde, stellte sich später heraus, dass im Rahmen der Studie gegen zahlreiche medizinethische Prinzipien verstoßen worden und so die Grundsätze der informierten Zustimmung, der Verhältnismäßigkeit von Nutzen und Risiko sowie des Vorranges des Wohls des Patienten missachtet worden waren. Nach dem Motto „viel hilft viel“ wurde Gelsinger eine Überdosis Adenoviren, die Erkrankungen der Atemwege verursachen, injiziert, sodass sich zeitweilig mehr Viren als rote Blutkörperchen in Gelsingers Körper befanden. Diese lösten heftige Immunreaktionen aus und führten zu einem multiplen Organversagen. In Folge dessen wurden weitere ungeklärte Todesfälle und die Tatsache bekannt, dass lediglich 6 % aller meldepflichtigen Unfälle der Nationalen Gesundheitsbehörde mitgeteilt wurden.<Footnote ID="Fn103">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Knoepffler</Emphasis>, Menschenwürde in der Bioethik, S. 175; <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 50 f.; <Emphasis Type="Italic">Zoglauer</Emphasis>, Konstruiertes Leben, S. 99 ff.</Para>
                </Footnote> Ein weiterer bekannt gewordener Rückschlag trat ein, als drei Jahre nach der ersten erfolgreichen Behandlung von zehn Patienten mit der angeborenen Immunschwächekrankheit X-SCID (Severe Combined Immunodeficiency) in Frankreich drei Patienten ein leukämieähnliches Krankheitsbild entwickelten, an dem einer der Patienten starb. Ursächlich hierfür waren die retroviralen<Footnote ID="Fn104">
                  <Para TextBreak="No">Reverse Transkriptase Onkoviren (Retroviren) sind die Ursache für zum Beispiel Tumore, neurologische Erkrankungen oder Immunschwäche, können aber auch symptomlos vorkommen (apathogen). Sie kommen bei zahlreichen Spezies vor, gewissermaßen von der Muschel bis zum Menschen. Beispielsweise wäre zu nennen das HI-Virus.</Para>
                </Footnote> Genvektoren, die durch ihren Einbau in das Genom der behandelten T-Lymphozyten zelluläre Proto-Onkogene<Footnote ID="Fn105">
                  <Para TextBreak="No">Bei Onkogenen handelt es sich um Teile des Erbgutes einer Zelle, die den Übergang von normalem Zellwachstum zu ungebremstem Tumorwachstum hin fördern. Proto-Onkogene sind deren Anfangssequenzen.</Para>
                </Footnote> aktiviert hatten, was zur Auslösung der Krebskrankheit beigetragen hat.<Footnote ID="Fn106">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">DFG</Emphasis>, Entwicklung der Gentherapie, S. 8.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Trotzdem ist man sich einig, dass die Gentherapie einen Ansatz mit hohem Innovationspotenzial darstellt. Die weitere Entwicklung sowie die Wirksamkeit der Therapie sind aber stets von der richtigen Wahl der geeigneten Vektoren abhängig. Die Auswahl hängt auch davon ab, ob der Gentransfer im Patienten (<Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis>) oder in der Kulturschale (<Emphasis Type="Italic">in vitro</Emphasis> oder <Emphasis Type="Italic">ex vivo</Emphasis>) stattfindet, wobei bei ersterem die Anforderungen an Sicherheit und Zielgenauigkeit des Vektors enorm sind. Vektoren müssen sich im Rahmen der Auswahl anhand folgender drei Kriterien messen lassen: Sie müssen bestimmte Zellen effizient modifizieren können, sie müssen des Weiteren eine hinreichend starke, langfristige und, falls erforderlich, regulierbare Genexpression gewährleisten und ihnen darf schließlich kein unverhältnismäßiges Risiko innewohnen.<Footnote ID="Fn107">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">DFG</Emphasis>, Entwicklung der Gentherapie, S. 7.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Die verschiedenen Arten der Vektoren (viral, nicht-viral) und der Möglichkeiten des Gentransfers (<Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis>, <Emphasis Type="Italic">in vitro</Emphasis>) werden später näher erörtert werden.</Para>
              <Para TextBreak="No">Große Erfolge können mittels der somatischen Gentherapie heute insbesondere erzielt werden bei Krebserkrankungen, die 60 % der durchgeführten Gentherapien ausmachen, monogenen Erbkrankheiten, Infektionskrankheiten wie HIV und AIDS sowie kardiovaskulären Krankheiten.<Footnote ID="Fn108">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">DFG</Emphasis>, Entwicklung der Gentherapie, S. 7.</Para>
                </Footnote> Diese Erfolge beruhen vor allem auf einer stark verbesserten Effizienz des Gentransfers.<Footnote ID="Fn109">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">DFG</Emphasis>, Entwicklung der Gentherapie, S. 9.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Durch die Erhöhung des therapeutischen Wirkspiegels besteht jedoch auch eine erhöhte Gefahr der Nebenwirkung, sodass diesbezüglich weiterhin Forschungsbedarf besteht.<Footnote ID="Fn110">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">DFG</Emphasis>, Entwicklung der Gentherapie, S. 9.</Para>
                </Footnote> Insbesondere gilt dies für die molekularen Ursachen von Nebenwirkungen, etwa solchen, die durch den ungerichteten, bislang nicht kontrollierbaren und daher zufälligen Einbau des retroviralen Vektorgenoms in das Genom der Wirtszelle verursacht werden. Eine solche chromosomale Aufnahme der transferierten Gene ist zwar grundsätzlich wünschenswert, da sie gewährleistet, dass die Genveränderung bei der Zellteilung an die Tochterzellen weitergegeben wird, während extrachromosomale DNS in teilungsaktiven Zellen bald verloren geht. Dadurch, dass es jedoch noch nicht gelungen ist, die Gene an bestimmten Stellen auf dem Chromosom zu platzieren, kann es, wie im Fall oben vorgestellter X-SCID-Patienten, zu einer Dysfunktion der das Zellwachstum steuernden Gene, etwa einer Aktivierung von Onkogenen oder einer Deaktivierung von Tumorsuppressorgenen, und so zu ungerichtetem Wachstum und Tumoren kommen. Als weitere Nebenfolge möglich ist ebenso das Auftreten einer Insertionsmutation, durch die lebenswichtige Gene zerstört werden können, weswegen es zum Absterben der Zelle kommen kann.<Footnote ID="Fn111">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">DFG</Emphasis>, Entwicklung der Gentherapie, S. 11; <Emphasis Type="Italic">Brocks/Pohlmann/Senft</Emphasis>, Gentechnikgesetz, S. 11; <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 50 f.; <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 26; <Emphasis Type="Italic">Zoglauer</Emphasis>, Konstruiertes Leben, S. 98.</Para>
                </Footnote> Dies kontrollieren zu lernen ist somit eine der größten Aufgaben zukünftiger Forschung.</Para>
              <Para TextBreak="No">Ein weiteres Problem besteht – jedenfalls bei der Verwendung viraler Vektoren – in der Gefahr einer Infektion durch die zu Zwecken des Gentransfers eingesetzten Viren. Diese werden zwar vermehrungsunfähig gemacht und stellen somit grundsätzlich keine Gefahr mehr dar. Dennoch besteht stets die Möglichkeit der Kontamination der Vektoren mit vermehrungsfähigen Viren sowie der Verbindung mit körpereigenen Viren oder mit im menschlichen Genom enthaltener viraler DNS.<Footnote ID="Fn112">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Brocks/Pohlmann/Senft</Emphasis>, Gentechnikgesetz, S. 11; <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 60;<Emphasis Type="Italic"> Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 26 f.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Die Forschung wird darüber hinaus noch lernen müssen, das Problem der bislang mangelnden Spezifität zu beheben: Während Viren, die als Genfähren genutzt werden, dahingehend programmiert werden können, dass sie nicht ihre eigenen Erbinformationen in die Zielzellen einbauen, sondern die gewünschten, um derentwillen das Enhancement durchgeführt wird, können sie jedoch nicht zwischen den anvisierten Zielzellen und anderen Zellen, die nicht verändert werden sollen, differenzieren. Selbst für den Fall, dass die Zielzellen über spezifische Rezeptoren verfügen, wäre zunächst auszuschließen, dass dieser Rezeptor in keiner anderen Zelle vorkommt.</Para>
              <Para TextBreak="No">Schließlich wird auch befürchtet, dass durch eine Verbindung mit Genen, die eine Resistenz gegen Antibiotika vermitteln, diese auch bei Bakterien erzeugt werden könnte, die über eine solche natürlicherweise nicht verfügen.<Footnote ID="Fn113">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Brocks/Pohlmann/Senft</Emphasis>, Gentechnikgesetz, S. 11.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Soeben Gesagtes gilt jedoch vorerst ausschließlich für die somatische Gentherapie. Hier nährt die Fähigkeit, genetische Defekte zu erkennen, die Hoffnung, diese auch heilen zu können. Das genetische Enhancement hingegen geht darüber hinaus. Dementsprechend befindet sich die Forschung hierzu erst in den Kinderschuhen. Eine Darstellung über die Möglichkeiten und Probleme der somatischen Gentherapie lässt jedoch einen vagen Eindruck davon zu, was es zur klinischen Anwendung von Enhancement-Maßnahmen noch bedarf.</Para>
              <Para TextBreak="No">Problematisch und entwicklungsbedürftig sind bei verbessernden ebenso wie bei therapeutischen genetischen Modifikationen somatischer Zellen neben den bereits geschilderten Risiken, die bislang noch nicht kontrolliert werden können, die Fragen der Zugänglichkeit und Vermehrung der Zellen und der damit zusammenhängenden geringen Effektivität des Eingriffs. Somatische Zellen befinden sich in dem jeweiligen Gewebe bereits in großer Anzahl, doch jede einzelne muss aber Target der Genmodifikation sein und die dazu eingesetzten Stoffe und Zubereitungen muss jede einzelne dieser Zellen erreichen. Faktisch ist dies aber geradezu unmöglich. Soll der Gentransfer in die Zielzellen nach der Extrahierung der Zellen aus dem Körper des Patienten <Emphasis Type="Italic">in vitro</Emphasis> vorgenommen werden, ergibt sich dies daraus, dass nur eine begrenzte Anzahl der Zellen aus dem Körper entfernt werden kann. Geschieht die Modifizierung <Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis> durch eine Injektion der Zubereitung in das Gewebe, dessen Funktion verbessert werden soll, so entstehen dort, wo die Injektion erfolgt, kleine Inseln modifizierter Zellen. Da sich die meisten somatischen Zellen aber nicht mehr teilen und anzahlmäßig vermehren, sondern, so beispielsweise Muskelzellen im Training, lediglich ein größeres Volumen einnehmen, bleibt es bei einem bloßen Mosaik aus modifizierten Zellen und solchen in ihrer ursprünglichen Form. Selbst bei der Vornahme der Modifizierung bei Säuglingen, wo sich noch mehr Zellen teilen müssen, wird dieses Problem weiterhin bestehen. Auch wenn mittels zukünftig hinreichend sicherer Techniken die gewünschten Gene in die Zielzellen verbracht werden können, diese sich am richtigen Ort integrieren und kontrolliert exprimieren, bleibt die Wirkung dennoch lediglich auf diese verhältnismäßig wenigen Zellen begrenzt, was den Eingriff in somatische Zellen mangels Effektivität vermutlich eher unattraktiv bleiben lässt.</Para>
              <Para TextBreak="No">Im Rahmen der noch durchzuführenden Forschung und auf dem Weg zu einer eventuellen klinischen Anwendung von Enhancements kann aber zurückgegriffen werden auf die bereits mit der Gentherapie gemachten Erfahrungen und den dazu entwickelten Verfahren. Diese werden vermutlich zum Teil auch im Hinblick auf ein künftiges Enhancement zielführend sein. Unabhängig davon, welche Verfahren aussichtsreich erscheinen, sollen im Folgenden sämtliche Methoden der somatischen Gentherapie, dafür aber auch nur im Überblick, vorgestellt werden.</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec7">
              <Heading>2. Die Methoden der somatischen Genmanipulation</Heading>
              <Section3 ID="Sec8">
                <Heading>a) Augmentations- oder Additionsmethode</Heading>
                <Para TextBreak="No">Bei der Augmentations- oder Additionsmethode soll in den Zellkern oder in das Zytoplasma, also in die den Zellkern umgebende und die Zelle ausfüllende Masse, ein Gen, das sogenannte Transgen, eingeschleust werden, das bei der Gentherapie den Ausfall eines anderen Gens kompensieren oder korrigieren,<Footnote ID="Fn114">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 50; <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 44.</Para>
                  </Footnote> beim Enhancement zu den gewünschten zellulären Eigenschaften wie der Produktion eines bestimmten Eiweißes führen soll. Da das Schlucken oder die intravenöse Injektion fremder DNA für einen solchen Gentransfer nicht ausreicht, bedarf es unterschiedlicher biologischer, chemischer und physikalischer Maßnahmen, um das Gen in die Zelle zu verbringen. Diese sollen unten dargestellt werden. Die Augmentationsmethode ist zumindest dann ausreichend, wenn es sich um Merkmale handelt, deren Vererbung rezessiv erfolgt. Die Kompensation des Defektes beziehungsweise die Etablierung der gewünschten Eigenschaften kann hier durch das einfache Einschleusen des erwünschten Gens erreicht werden.<Footnote ID="Fn115">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 46.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
              </Section3>
              <Section3 ID="Sec9">
                <Heading>b) Genersatztherapie und Genreparatur</Heading>
                <Para TextBreak="No">Bei dominant vererbten Merkmalen hingegen ist es erforderlich, auf das mutierte und somit krankheitsverursachende beziehungsweise auf das unerwünschte Gen einzuwirken, um es zu reparieren, respektive zu optimieren. Entsprechende Verfahren sind jedoch schon hinsichtlich der somatischen Gentherapie weit von einer klinischen Anwendung entfernt.<Footnote ID="Fn116">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 50; <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 47; vergleiche auch <Emphasis Type="Italic">Strachan/Read</Emphasis>, Molekulare Humangenetik, S. 688 f.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Das <Emphasis Type="Italic">gene targeting</Emphasis>, eine genetische Manipulation, bei der die Eigenschaft der DNA zur Durchführung einer homologen Rekombination, also einer Neuanordnung des genetischen Materials aufgrund von Ähnlichkeiten in der Nukleotidsequenz, zunutze gemacht wird, könnte die Ausschaltung eines unerwünschten Gens oder gar die Substitution eines beschädigten Gens mit einem gesunden erreicht werden: Mittels der mit Blick auf die Durchführung der somatischen Genmanipulation erörterten Verfahren wird das zu blockierende Gen in die Zielzellen eingebracht. Dabei besteht jedoch die Besonderheit, dass das Gen eine Mutation aufweist, die es funktionsuntüchtig macht. Mit Implantation des Transgens wird so ebenfalls die Funktion des zellulären Gens geblockt. Relevanz erfährt dieses Verfahren insbesondere dann, wenn zu untersuchen ist, welche Funktionen das ausgeschaltete Gen erfüllt.<Footnote ID="Fn117">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 52; <Emphasis Type="Italic">Strachan/Read</Emphasis>, Molekulare Humangenetik, S. 643 ff.; <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 48, 53.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
              </Section3>
              <Section3 ID="Sec10">
                <Heading>c) Regulation der Genexpression</Heading>
                <Para TextBreak="No">Ebenfalls bei dominanten genetischen Merkmalen kommt die Regulation der Genexpression, das heißt auf dem Wege der Informationsübertragung zwischen DNA und Eiweißsynthese, in Betracht. So lassen sich sowohl die Transkription als auch die Translation blocken. Letzteres lässt sich etwa unter Verwendung von Anti-sense-Oligonukleotiden stoppen. Unter Oligonukleotiden versteht man einen aus 15 bis 27 Nukleotiden zusammengesetzten RNS- oder DNA-Strang. Das Präfix <Emphasis Type="Italic">anti sense</Emphasis> weist dabei darauf hin, dass die Basensequenz entgegengesetzt der einer normalen, funktionstüchtigen Boten-RNS ist, was die Translation blockiert, das heißt die Produktion von Proteinen und Polypeptiden unterdrückt.<Footnote ID="Fn118">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 53 f.; <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 47; <Emphasis Type="Italic">Strachan/Read</Emphasis>, Molekulare Humangenetik, S. 682 f.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Sowohl auf DNA- als auch auf RNA-Ebene lässt sich bislang die Genexpression jedoch nicht effektiv regulieren, weil beispielsweise die Oligonukleotide rasch abgebaut werden beziehungsweise ein geeigneter integrierender Vektor, mit dessen Hilfe zuverlässig eine längerfristige Wirkung erreicht werden könnte, nicht vorliegt:<Footnote ID="Fn119">
                    <Para TextBreak="No">Näher hierzu <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 53 ff.</Para>
                  </Footnote> Es gibt zwar integrierende Genvektoren, die <Emphasis Type="Italic">anti sense</Emphasis> RNA dauerhaft produzieren, aber auch hier ergibt sich die Problematik der ungerichteten Integration und daher der Gefahr einer Insertionsmutagenese.</Para>
              </Section3>
              <Section3 ID="Sec11">
                <Heading>d) Reaktivierung eigener Gene</Heading>
                <Para TextBreak="No">Eine weitere Möglichkeit der Manipulation der genetischen Konstitution besteht in der Reaktivierung eigener, funktionstüchtiger Gene, die jedoch während der Ontogenese, das heißt während der intrauterinen Entwicklung, abgeschaltet und deren Funktion durch andere, verwandte Gene ersetzt wurden. Somit lassen sich Krankheiten behandeln, die in einer Mutation des letzteren begründet liegen. Schon im Rahmen von therapeutischen Zwecken bestehen hier bedeutende Schwierigkeiten hinsichtlich der Steuerbarkeit sowie der geringeren Spezifität der die DNA regelnden Substanzen.<Footnote ID="Fn120">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 48.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Die Fruchtbarmachung dieser Technik für Enhancement-Maßnahmen erscheint jedoch wenig aussichtsreich. Neben soeben aufgezeigten Problemen lassen sich hierdurch auch keinerlei neue genetische Charakteristika manifestieren; es lassen sich ausschließlich Gene ab- und deren Vorgänger anschalten.</Para>
              </Section3>
              <Section3 ID="Sec12">
                <Heading>e) Genmanipulation an Stammzellen</Heading>
                <Para TextBreak="No">Bei Stammzellen handelt es sich um Vorläuferzellen, die sich zu differenzierten Zelltypen, aus denen etwa die verschiedenen Gewebe bestehen, entwickeln können. Allgemein unterscheidet man zwischen toti-, pluri-, multi- und unipotenten Stammzellen:<Footnote ID="Fn121">
                    <Para TextBreak="No">Lexikon der Biologie, Band 13, Eintrag „Stammzellen“.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Der extrem frühe Embryo besteht aus exakt gleichen totipotenten Stammzellen. Diese können sowohl in die innere Zellmasse der Blastozyste, aus der die pluripotenten Stammzellen abgeleitet werden, als auch in das extraembryonale Gewebe, also Teile der Plazenta, differenzieren, weswegen sie alleine in der Lage sind, einen neuen Organismus hervorzubringen. <Emphasis Type="Italic">In vitro</Emphasis> können sie nur begrenzt weiterkultiviert werden; bereits nach einigen Teilungen tritt die beschriebene Spezifizierung ein. Dennoch sind sie etwa dann in der Lage, sich undifferenziert zu teilen, wenn ein Embryo im sehr frühen Stadium, wenn er beispielsweise aus circa 16 Zellen besteht, gesplittet wird. Die Zellen teilen sich sodann schlicht ein weiteres Mal, beginnen dann jedoch ebenfalls, sich zu differenzieren.</Para>
                <Para TextBreak="No">Pluripotente Stammzellen sind aus der Blastozyste gewonnen und können sämtliche Zellen der 200 unterschiedlichen Gewebearten erzeugen, die im Organismus vorkommen. Hieraus werden embryonale Stammzellen abgeleitet und hieraus entsteht der eigentliche Fötus. Multipotente Stammzellen, wie neurale Stammzellen, oder Blutstammzellen, können in verschiedene, aber nicht alle Zielzellen differenzieren.</Para>
                <Para TextBreak="No">Unipotente Stammzellen schließlich, beispielsweise im Hoden des Mannes, können nur in einen Zelltyp – im Beispiel können spermatogonale Stammzellen ausschließlich Spermien produzieren – differenzieren.</Para>
                <Para TextBreak="No">Allen Stammzellen ist gemein, dass sie sich differenzieren sowie gleichermaßen weiterteilen können. Im erwachsenen Organismus kommen nach aktuellem Erkenntnisstand jedoch nur die beiden letzten Typen vor. Die sich im Knochenmark befindlichen adulten Stammzellen weisen weiterhin Pluripotenz auf, im Übrigen sind sie für die Erneuerung der jeweiligen spezifischen Gewebe zuständig.</Para>
                <Para TextBreak="No">In den vergangenen Jahren wurden Methoden entwickelt, mit denen Stammzellen <Emphasis Type="Italic">in vitro</Emphasis> vermehrt werden können. Bei der Stammzelltherapie werden so vermehrte Stammzellen auf den Patienten übertragen, wo sie geschädigte oder zerstörte Zellen ersetzen sollen. Diese werden zuvor aber nicht genetisch verändert, weswegen Stammzelltherapie und Gentherapie zunächst einmal keine gemeinsame Schnittmenge haben. Es wäre jedoch denkbar, dem Patienten entnommene Stammzellen <Emphasis Type="Italic">in vitro</Emphasis> mit den gewünschten Merkmalen auszustatten und sie dann auf den Patienten zurück zu übertragen.<Footnote ID="Fn122">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Müller</Emphasis>, Gentherapie, S. 48 f.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
              </Section3>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec13">
              <Heading>3. Die Durchführung des Gentransfers</Heading>
              <Para TextBreak="No">Im Rahmen der soeben beschriebenen Methoden stellt sich sodann die Frage, wie die Gene in die Zellen gelangen. Das Vorgehen kann in zweifacher Hinsicht grob untergliedert werden: Zum einen kann anhand des Ortes, an dem der Gentransfer erfolgt, also ob er <Emphasis Type="Italic">in vitro</Emphasis> oder <Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis> vorgenommen wird, unterschieden werden, zum anderen nach der Art der verwendeten Vektoren, also der Vehikel, die das Gen tragen. Hierbei kann es sich um virale oder nicht-virale Vektoren handeln.</Para>
              <Section3 ID="Sec14">
                <Heading>a) in vitro und in vivo</Heading>
                <Para TextBreak="No">Wird der Gentransfer <Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis> vorgenommen, so werden die Gene direkt in den Körper des Patienten injiziert. Im Übrigen werden dem Patienten zunächst die abzuändernden Zellen entnommen. Das jeweilige Gen wird sodann in diese Zellen eingeschleust, die anschließend in der Kulturschale vermehrt und auf den Patienten zurück übertragen werden.<Footnote ID="Fn123">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 45; <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 25; <Emphasis Type="Italic">Zoglauer</Emphasis>, Konstruiertes Leben, S. 97.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Auswirkung hat diese Differenzierung insbesondere im Hinblick auf die Anforderungen, die an die Sicherheit der für den Gentransfer zur Wahl stehenden verschiedenen Methoden und Werkzeuge zu stellen sind. Diese müssen, sofern sie unmittelbar auf den Patienten einwirken, da sie <Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis> angewendet werden, hohen Standards gerecht werden.<Footnote ID="Fn124">
                    <Para TextBreak="No">Vergleiche auch <Emphasis Type="Italic">Hallek/Winnacker/Bröcker</Emphasis>, Gentherapie, S. 12.</Para>
                  </Footnote> Die oben geschilderte Gefahr von Infektionen aufgrund der verwendeten viralen Vektoren, von Nebenwirkungen oder aufgrund der bisherigen Unkontrollierbarkeit der Genexpression gilt es zu minimieren. Erhöht werden muss hingegen die Effizienz der beschriebenen Methoden, um die Belastung des Patienten so gering wie möglich zu halten.</Para>
                <Para TextBreak="No">In der Forschung wird grundsätzlich eine <Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis> Verabreichung des Genvektors angestrebt. Dies bietet bedeutende Vorteile: Bei der <Emphasis Type="Italic">in vitro</Emphasis> erfolgenden Manipulation kann im Gegensatz zu der <Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis> durchgeführten nur eine verhältnismäßig geringe Anzahl von Zellen erreicht werden, nämlich die, die zuvor dem Patienten entnommen worden sind. Mit Ausnahme des Blutes sind die meisten Körperzellen zudem nicht einfach verfügbar. Auch dieses Problem würde durch eine <Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis> erfolgende Manipulation umgangen werden. Allerdings werden die zur <Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis>-Behandlung applizierten Vektoren rasch in ihrer Konzentration vom Blut verdünnt und gelangen hierüber auch mit Zellarten in Berührung, die nicht erkrankt sind beziehungsweise nicht modifiziert werden sollen. Zentrale Aufgabe der Forschung ist daher, die Spezifität sowie die Effizienz der Vektoren zu erhöhen.<Footnote ID="Fn125">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">DFG</Emphasis>, Entwicklung der Gentherapie, S. 11.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
              </Section3>
              <Section3 ID="Sec15">
                <Heading>b) Die Werkzeuge des Gentransfers</Heading>
                <Para TextBreak="No">Welcher Vektor, das heißt welche Genfähre für den Transport des Gens in die zu modifizierenden Zellen für die jeweils in Frage stehende Maßnahme der optimale ist, lässt sich anhand dessen beurteilen, welche der folgenden Kriterien erfüllt werden:<Footnote ID="Fn126">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Hallek/Winnacker/Bröcker</Emphasis>, Gentherapie, S. 12.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">
                  <UnorderedList Mark="Bullet">
                    <ItemContent>
                      <Para TextBreak="No">Ausreichende Effizienz: Erreicht das gewünschte Gen genügend viele Zielzellen?</Para>
                    </ItemContent>
                    <ItemContent>
                      <Para TextBreak="No">Hohe Selektivität: Werden von dem Vektor ausschließlich die beabsichtigten Zellen modifiziert?</Para>
                    </ItemContent>
                    <ItemContent>
                      <Para TextBreak="No">Hohe Sicherheit: Wie groß ist das Risiko von Infektionen oder Nebenwirkungen, die durch den Vektor ausgelöst werden können?</Para>
                    </ItemContent>
                    <ItemContent>
                      <Para TextBreak="No">Besteht die Möglichkeit, das Gen auf Zellen zu transferieren, die sich nicht teilen beziehungsweise eine nur geringe Teilungsaktivität aufweisen?</Para>
                    </ItemContent>
                    <ItemContent>
                      <Para TextBreak="No">Ist die Gen-Aufnahmekapazität des Vektors ausreichend; wie viele Gene können mit dem jeweiligen Vektor transferiert werden?</Para>
                    </ItemContent>
                    <ItemContent>
                      <Para TextBreak="No">Kann eine dauerhafte Genexpression erreicht werden, das heißt ist die Modifizierung der Zielzellen eine ausreichend lange?</Para>
                    </ItemContent>
                  </UnorderedList>
                </Para>
                <Section4 ID="Sec16">
                  <Heading>aa) Transfektion</Heading>
                  <Para TextBreak="No">Bei der Transfektion handelt es sich um ein physikalisches und chemisches Verfahren der Einbringung der Gene in die Zielzellen. Hierzu gehört zum Beispiel die Verwendung einer Heliumgas-Pistole, der sogenannten <Emphasis Type="Italic">gene gun</Emphasis>, mit der unter hohem Druck sich an Projektilen aus Wolfram- oder Goldpartikeln befindliche DNA-Partikel mehrere Zellschichten tief in epitheliale<Footnote ID="Fn127">
                      <Para TextBreak="No">„Epithel“ ist eine Sammelbezeichnung von Deck- und Drüsengeweben und stellt neben Muskel-, Nerven- und Bindegewebe eine der vier Grundgewebearten dar.</Para>
                    </Footnote> Gewebe verbracht werden können.<Footnote ID="Fn128">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Singer/Berg</Emphasis>, Gene und Genome, S. 286 f.</Para>
                    </Footnote> Dieses Verfahren gilt als relativ einfach und sicher. Allerdings ist es aufgrund der geringen Integration wenig effizient und für die klinische Anwendung daher von nur nachrangigem Interesse.<Footnote ID="Fn129">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 69.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Verwendung finden des Weiteren kationische Liposomen, also Membranbläschen, die positiv geladene Ionen aufweisen, sowie Proteine, die DNA zu binden vermögen. Auch kann nackte oder vektorfreie DNA intramuskulär injiziert werden.<Footnote ID="Fn130">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Rochlitz</Emphasis>, Gentherapeutische Ansätze bei Krebserkrankungen, S. 62; ausführlich zu der rezeptorvermittelten Endozytose, also die Verbringung eines Gen unter Zuhilfenahme eines Proteins, sowie dem liposomalen Gentransfer <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 69 ff.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Ausschließlich für die <Emphasis Type="Italic">in vitro</Emphasis> erfolgende Manipulation eignet sich die Elektroporation. Diese stellt ein Verfahren dar, mittels dessen die Zellmembran der behandelten Zellen durch ein elektrisches Feld permeabilisiert, also durchlässig gemacht wird.<Footnote ID="Fn131">
                      <Para TextBreak="No">Im Rahmen des <Emphasis Type="Italic">gene targeting</Emphasis> erörtert <Emphasis Type="Italic">Strachan/Read</Emphasis>, Molekulare Humangenetik, S. 644 diese Technik.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Eine sehr hohe Transfektionseffizienz von nahezu 100 % ermöglicht die intrazelluläre Mikroinjektion von DNA in den Zellkern oder das Cytoplasma der Zelle, bei der die Zellmembran auf direktem und mechanischem Wege überwunden wird. Sie ist jedoch apparativ und manipulativ sehr aufwändig, sodass nur relativ wenige Zellen transfiziert werden können.<Footnote ID="Fn132">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Regenass-Klotz</Emphasis>, Grundzüge der Gentechnik, S. 88 f.; <Emphasis Type="Italic">Singer/Berg</Emphasis>, Gene und Genome, S. 286; <Emphasis Type="Italic">Strachan/Read</Emphasis>, Molekulare Humangenetik, S. 637 ff.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                </Section4>
                <Section4 ID="Sec17">
                  <Heading>bb) Transduktion</Heading>
                  <Para TextBreak="No">Als Transduktion wird der Gentransfer mittels viraler Vektoren bezeichnet. Ein Großteil der klinischen Gentherapie-Studien verwendet diese Methode, wobei sie sich der natürlichen Eigenschaft von Viren, das eigene Erbmaterial in die Wirtszellen einzuschleusen, bedienen.<Footnote ID="Fn133">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Hallek/Winnacker/Bröcker</Emphasis>, Gentherapie, S. 13; <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 25 f.</Para>
                    </Footnote> Zur Herstellung des Vektors werden aus dem Gen-Repertoire des Virus diejenigen Gene entfernt oder zerstört, die die Vermehrung des Virus steuern. In die so entstehende Lücke wird das zu transferierende Gen eingefügt. Dieses rekombinante Virus wird zum Gentransfer verwendet.<Footnote ID="Fn134">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Hallek/Winnacker/Bröcker</Emphasis>, Gentherapie, S. 13.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Am häufigsten werden hierzu Retroviren genutzt. Sie bieten den Vorteil, dass sie eine zum Teil hohe Transfektionseffizienz aufweisen und eine stabile Integration des Transgens in die Zielzelle und somit eine dauerhafte Genexpression gewährleisten. Allerdings bestehen bedeutende Nachteile darin, dass nur sich teilende Zellen transfizierbar sind und die Integration bislang nicht kontrolliert werden kann, weswegen ein erhebliches karzinogenes Risiko besteht. Auch ist eine Rekombination des zunächst vermehrungsunfähigen Vektors mit körpereigenen Viren oder viraler DNS, und somit die Entstehung vermehrungsfähiger Viren <Emphasis Type="Italic">in vivo</Emphasis> möglich. Schließlich ist – im Gegensatz zu nicht-viralen Vektoren, aber ebenso wie bei sämtlichen viralen Vehikeln – die Kapazität der Genfähre begrenzt: In einem Retrovirus lassen sich zwischen 7.500 und 10.000 Basenpaare verpacken.<Footnote ID="Fn135">
                      <Para TextBreak="No">Sehr ausführlich dazu <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 58 ff.; <Emphasis Type="Italic">Hallek/Winnacker/Bröcker</Emphasis>, Gentherapie, S. 13; <Emphasis Type="Italic">Rochlitz</Emphasis>, Gentherapeutische Ansätze bei Krebserkrankungen, S. 61.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Neben Retroviren werden zu Zwecken der Transduktion häufig die für Erkrankungen der Atemwege verantwortlichen Adenoviren verwendet. Auch ihre Effizienz wird als hoch beschrieben, ohne dass sie jedoch gravierende Nebenwirkungen hätten. Entsprechendes belegen die Erfahrungen, die mit Impfungen unter Verwendung von Adenoviren gemacht wurden. Weiterhin gilt als positiv, dass sie ein breites Wirtsspektrum aufweisen, das heißt nicht nur replizierende, sondern auch ruhende und ausdifferenzierte Zellen transfizierbar sind. Die Kapazität eines adenoviralen Vektors liegt bei etwa 7.500 Basenpaaren. Problematisch ist hingegen, dass eine Integration in das Genom der Wirtszelle nicht erfolgt. Zellteilungen führen daher zum Verlust der genetischen Information. Kritisch ist zudem die Immunogenität der Adenoviren, das heißt die Eigenschaft, eine Immunantwort, eine Reaktion des Immunsystems, auszulösen, die zumindest eine wiederholte Applikation schwierig macht. Eine solche wäre jedoch aufgrund der nur vorläufigen Genexpression zumeist erforderlich.<Footnote ID="Fn136">
                      <Para TextBreak="No">Sehr ausführlich dazu <Emphasis Type="Italic">Graumann</Emphasis>, Die somatische Gentherapie, S. 62 ff.; <Emphasis Type="Italic">Hallek/Winnacker/Bröcker</Emphasis>, Gentherapie, S. 13; <Emphasis Type="Italic">Rochlitz</Emphasis>, Gentherapeutische Ansätze bei Krebserkrankungen, S. 61 f.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Verwendung finden darüber hinaus auch Herpesviren und adeno-assoziierte Viren (AAV), die von den Adenoviren, die als Helferviren dem AAV das Proliferationsgen, das heißt die für Wachstum und Vermehrung essentiellen Informationen, liefern. AAV sind zwar nicht mit Krankheiten assoziiert, stellen aber aufgrund ihres kleinen Genoms, woraus eine geringe Kapazität von weniger als 5.000 Basenpaaren folgt, ebenfalls keinen optimalen Vektor dar.<Footnote ID="Fn137">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Hallek/Winnacker/Bröcker</Emphasis>, Gentherapie, S. 13; <Emphasis Type="Italic">Rochlitz</Emphasis>, Gentherapeutische Ansätze bei Krebserkrankungen, S. 62.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Um Sicherheitsrisiken zu schließen, aber eine größtmögliche Effizienz zu erzielen, wird die Herstellung von sogenannten <Emphasis Type="Italic">gut-less vectors</Emphasis>, von Vektoren, die nur noch einen minimalen Rest des ursprünglichen Virus beinhalten, oder von vollständig artifiziellen viralen Vektoren angestrebt.<Footnote ID="Fn138">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Rochlitz</Emphasis>, Gentherapeutische Ansätze bei Krebserkrankungen, S. 62.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                </Section4>
              </Section3>
            </Section2>
          </Section1>
          <Section1 ID="Sec18">
            <Heading>III. Die Keimbahnmanipulation</Heading>
            <Para TextBreak="No">Genetische Manipulationen können darüber hinaus auch an der Keimbahn ansetzen. Keimbahninterventionen sind somit Eingriffe, „durch die das Genom, d. h. die Gesamtheit aller Gene eines Organismus, in den Keimbahnzellen (Spermien oder Eizellen) in irgendeiner Weise gezielt unter Anwendung gentechnologischer Verfahren verändert wird.“<Footnote ID="Fn139">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Ibelgaufts/Winnacker</Emphasis>, Lexikon der Bioethik, Band 2, Eintrag „Keimbahnintervention“, S. 349.</Para>
              </Footnote>
            </Para>
            <Section2 ID="Sec19">
              <Heading>1. Die Keimbahn</Heading>
              <Para TextBreak="No">Als Keimbahn wird die Weitergabe der genetischen Informationen, die an die Nachkommen vererbt werden sollen, bezeichnet. Die hieran beteiligten Zellen nennt man Keimbahnzellen. § 8 III ESchG zufolge sind hierunter „<Emphasis Type="Italic">alle Zellen</Emphasis>“ zu verstehen, „<Emphasis Type="Italic">die in einer Zell-Linie von der befruchteten Eizelle bis zu den Ei- und Samenzellen des aus ihr hervorgegangenen Menschen führen, ferner die Eizelle vom Einbringen oder Eindringen der Samenzelle an bis zu der mit der Kernverschmelzung abgeschlossenen Befruchtung</Emphasis>.“ Aus der Verschmelzung von Ei- und Samenzelle entsteht die eine Urzelle des Kindes, die sogenannte Zygote<Footnote ID="Fn140">
                  <Para TextBreak="No">Bei der Zygote handelt es sich um das Resultat der Verschmelzung zweier haploider Zellen, das heißt also der Befruchtung. Ein weiteres Verständnis des Begriffs „Zygote“ umfasst jedoch auch den aufgrund der ersten bereits stattgefundenen Zellteilungen aus einer geringen Anzahl von Zellen bestehenden Embryo.</Para>
                </Footnote>. Diese beginnt sich sodann zu teilen, wobei sich die Zellen differenzieren, das heißt spezialisieren, und so die verschiedenen Gewebe und Organe des wachsenden Individuums, aber auch dessen Geschlechtsorgane formen. In diesen werden wiederum einige Zellen abgesondert. Sie stellen die Gametozyten dar, die sich unter Halbierung des Chromosomensatzes wiederum teilen und zum Ursprung aller Gameten, also aller Geschlechtszellen des Kindes werden. Diese Reihenfolge „Gametozyten – Gameten – Zygote“ stellt die Keimbahn dar.<Footnote ID="Fn141">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Rehmann-Sutter</Emphasis>, Keimbahnveränderungen in Nebenfolge?, S. 190.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Im Unterschied zu den Körperzellen beeinflussen die Keimbahnzellen die genetische Disposition der nachfolgenden Generationen und können generative, das heißt ein neues Individuum hervorbringende Funktion haben. Somazellen hingegen haben vegetative Funktion, sind also an Aufbau und Funktion der Organe beteiligt. Daraus ergeben sich für die Manipulation der jeweiligen Zellen bedeutende Unterschiede. Wird in die Keimbahn eingegriffen, so ist von der vollzogenen Änderung der gesamte Organismus betroffen. Hingegen bezieht sich die Modifizierung von somatischen Zellen lediglich auf den manipulierten Zelltyp als nur einen Teil des Organismus. Auch in zeitlicher Hinsicht sind die Auswirkungen häufig begrenzt, sodass die Maßnahmen zumeist wiederholt angewendet werden müssen. Während außerdem Keimbahnmanipulationen sämtliche Nachfolgegenerationen des Individuums, an dem die Modifizierung ursprünglich durchgeführt wurde, betreffen, bleibt die Wirkung einer genetischen Veränderung von Somazellen auf das jeweilige, lebende Individuum begrenzt. Die Auswirkung von Keimbahnmanipulationen manifestiert sich hingegen erst im Organismus der nachfolgenden Generation.<Footnote ID="Fn142">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Ibelgaufts/Winnacker</Emphasis>, Lexikon der Bioethik, Band 2, Eintrag „Keimbahnintervention“, S. 349; <Emphasis Type="Italic">Rehmann-Sutter</Emphasis>, Keimbahnveränderung in Nebenfolge?, S. 91.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec20">
              <Heading>2. status quo und bestehender Forschungsbedarf</Heading>
              <Para TextBreak="No">Bislang wurden Keimbahnmanipulationen ausschließlich an Tieren, hier insbesondere an Mäusen, vorgenommen. Zwar ist durch die Verfügbarkeit der Eizelle sowie die Möglichkeit der In-vitro-Fertilisation und artifiziellen Veränderung der genetischen Struktur von Zellen auch eine Keimbahnmanipulation beim Menschen denkbar geworden. Die Erkenntnisse, die im Rahmen von Experimenten an beispielsweise Mäusen erlangt wurden, lassen sich auch grundsätzlich auf den Menschen übertragen. Jedoch bestehen weiterhin technische Probleme, etwa hinsichtlich der Integration des transferierten Gens am exakten Genlokus, der Stabilität der Genexpression oder des Krebsrisikos. Diese sind aber keinesfalls spezifische Probleme der Keimbahnmanipulation, sondern treten ebenfalls im Rahmen der Modifizierung somatischer Zellen auf.<Footnote ID="Fn143">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 54 ff.</Para>
                </Footnote> Diesbezüglich sei auf die entsprechenden Ausführungen der vorliegenden Arbeit verwiesen.</Para>
              <Para TextBreak="No">Besonderheiten bestehen bei der Keimbahnmanipulation vor dem Hintergrund, dass die Unsicherheiten und Gefahren sich nicht auf das von dem Eingriff unmittelbar betroffene Individuum beschränken. In die Abwägung zwischen Risiko und Nutzen von Keimbahneingriffen muss einfließen, dass die vorgenommenen Veränderungen nicht nur ein noch zu zeugendes Individuum beziehungsweise die Person, die sich aus dem frühen Embryo, an dem der Eingriff vorgenommen wurde, entwickelt, beschränkt. Vielmehr sind davon auch alle nachfolgenden Generationen betroffen. Inwiefern die sich dort entfaltende Wirkung aber möglicherweise von der intendierten abweicht, vermag heute noch niemand zu sagen.<Footnote ID="Fn144">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Zimmerman</Emphasis>, The Journal of Medicine and Philosophy 1991 (16), 593 (599).</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Durch Keimbahnmanipulation wurden bisher somit ausschließlich sogenannte transgene<Footnote ID="Fn145">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Ibelgaufts/Winnacker</Emphasis>, Lexikon der Bioethik, Band 2, Eintrag „Keimbahnintervention“, S. 349: Unter transgenen Organismen versteht man Tiere oder Pflanzen, in deren Zellen Gene aus einem anderen Organismus eingebracht wurden. Dieses fremde Gen wird als Transgen bezeichnet, das Erbmaterial der so veränderten Zelle als Transgenom.</Para>
                </Footnote> Tiere erzeugt oder Gene bei Tieren verändert oder gelöscht (siehe unten). Die erste erfolgreiche genetische Manipulation stellte die Einschleusung von Wachstumshormonen in befruchtete Eizellen kleinwüchsiger Mäuse dar, die dadurch verstärktes Körperwachstum zeigten. In der Folge gelang es Forschern, sogenannte Tiermodelle menschlicher Krankheiten zu generieren, um diese zu studieren und Therapien entwickeln zu können.<Footnote ID="Fn146">
                  <Para TextBreak="No">Ein kurzer Überblick über die Vorzüge bestimmter Tiere bei der Herstellung von diversen Modellen menschlicher Krankheiten findet sich bei <Emphasis Type="Italic">Strachan/Read</Emphasis>, Molekulare Humangenetik, S. 652.</Para>
                </Footnote> So wurden in Ratten, Schweinen, Kühen, Ziegen und Schafen Modelle der Cystrischen Fibrose, der Bluterkrankheit, des Zwergwuchses, von Krebs und Arteriosklerose produziert.<Footnote ID="Fn147">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 47.</Para>
                </Footnote> Unter der Internetadresse <ExternalRef>
                  <RefSource>http://www.jax.org</RefSource>
                  <RefTarget Address="http://www.jax.org" TargetType="URL"/>
                </ExternalRef> stößt man gar auf eine Art Versandhaus für Mausmodelle des Jackson Laboratory mit Sitz in Bar Harbor, Maine, USA und Sacramento, Kalifornien, USA.</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec21">
              <Heading>3. Knock-In und Knock-Out</Heading>
              <Para TextBreak="No">Die Begriffe „<Emphasis Type="Italic">Knock-In</Emphasis>“ und „<Emphasis Type="Italic">Knock-Out</Emphasis>“ bezeichnen zwei unterschiedliche Methoden zur Erzeugung gentechnisch veränderter Lebewesen.</Para>
              <Para TextBreak="No">Beim <Emphasis Type="Italic">Knock-In</Emphasis> werden nicht funktionstüchtige, weil mutierte, oder unerwünschte DNA-Bereiche ausgetauscht. Zu diesem Zweck werden die Zielzellen derart manipuliert, dass ihre genregulatorischen Bereiche genutzt werden, um die Expression eines anderen Gens zu steuern. Die Funktion des ursprünglichen Gens, aus dem die genregulatorischen Bereiche stammen, wird dabei deaktiviert. Dieses Verfahren wird insbesondere dann relevant, wenn untersucht werden soll, ob das substituierende Gen die Funktionen des ausgeschalteten zu übernehmen vermag.<Footnote ID="Fn148">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Ibelgaufts/Winnacker</Emphasis>, Lexikon der Bioethik, Band 2, Eintrag „Keimbahnintervention“, S. 350.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Bei dem <Emphasis Type="Italic">Knock-Out</Emphasis>-Verfahren handelt es sich um eine Methode, bei der ein oder mehrere Gene deaktiviert werden. Dies geschieht mittels des sogenannten und bereits oben erläuterten <Emphasis Type="Italic">gene targeting</Emphasis>.</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec22">
              <Heading>4. Eingriffsobjekte der Keimbahnmanipulation</Heading>
              <Para TextBreak="No">Für die Vornahme von genetischen Veränderungen kommen unterschiedliche Eingriffsobjekte, mithin unterschiedliche Zeitpunkte für die Durchführung in Betracht. Grundsätzlich wird hierbei unterschieden zwischen prä- und postkonzeptionellen Eingriffen, also danach, ob sie vor oder nach der Verschmelzung von Ei- und Samenzelle ansetzen.<Footnote ID="Fn149">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Wagner</Emphasis>, Der gentechnische Eingriff in die menschliche Keimbahn, S. 31 f.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Section3 ID="Sec23">
                <Heading>a) Keimbahneingriffe an Gameten</Heading>
                <Para TextBreak="No">Als eine im präkonzeptionellen Stadium eingreifende Maßnahme könnte versucht werden, die in männlichen Keimzellen vorhandenen genetischen Informationen abzuändern. Die Spermien könnten so einfach als natürliches Vehikel für den Gentransfer dienen. Da die Befruchtung einer Eizelle mit dem genetisch manipulierten Spermium <Emphasis Type="Italic">in vitro</Emphasis> durchgeführt werden kann, lässt sich der Transfer gezielt einsetzen.<Footnote ID="Fn150">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 48 f.</Para>
                  </Footnote> Während lange Zeit diese Methode jedoch kaum praktikabel erschien,<Footnote ID="Fn151">
                    <Para TextBreak="No">So etwa <Emphasis Type="Italic">Zimmerman</Emphasis>, The Journal of Medicine and Philosophy 1991 (16), 593 (595).</Para>
                  </Footnote> rückte sie mit den im Jahre 1994 erlangten Forschungsergebnissen <Emphasis Type="Italic">Ralph Brinsters et al.</Emphasis> in den Bereich des Möglichen. Ihm war gelungen, männliche Keimbahnzellen einer männlichen Maus auf eine sterile Maus zu transferieren, bei der sodann eine normale Spermatogenese, also eine normale Produktion von Spermien einsetzte. Würde man zuvor die zu transferierenden Keimbahnzellen genetisch modifizieren, so läge eine Modifizierung der Keimbahn vor, die zur Folge hätte, dass sodann Spermien mit entsprechend veränderter Erbinformation produziert werden würden.<Footnote ID="Fn152">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Walters/Palmer</Emphasis>, The Ethics of Human Gene Therapy, S. 61 f.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Häufiger als männliche Samenzellen werden zur Züchtung transgener Tiere jedoch weibliche Eizellen genutzt, da diese größer und der Umgang mit ihnen somit leichter ist. Nach Einbringung der gewünschten DNA in den Kern der Eizelle erfolgen die In-vitro-Fertilisation sowie die Transplantation in die Gebärmutter des Muttertieres.<Footnote ID="Fn153">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 49.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
              </Section3>
              <Section3 ID="Sec24">
                <Heading>b) Keimbahneingriffe an der Zygote</Heading>
                <Para TextBreak="No">Neben den Geschlechtszellen kommt auch die Zygote, also die aus der Verschmelzung der Geschlechtszellen entstehende Zelle beziehungsweise, einem weiteren Begriffsverständnis entsprechend, der nach den ersten Zellteilungen aus einigen wenigen Zellen bestehende Embryo, als Objekt eines postkonzeptionellen Keimbahneingriffes in Betracht. Mittels einer mit fremder DNA gefüllten, mikroskopisch kleinen Injektionsnadel wird die Membran durchbohrt und das Zytoplasma durchdrungen, um die fremde DNA unmittelbar in den männlichen Vorkern der Zygote zu injizieren (Mikroinjektion). Schwierigkeiten bereitet jedoch der Umstand, dass nur weniger als die Hälfte der so behandelten Embryonen die Fremd-DNA auch tatsächlich in ihre Chromosomen einbaut und diese so bereits in frühen Stadien der Embryonalentwicklung wieder verschwindet. Dies ist zurückzuführen auf die nur zufällige Integration in das Chromosom. Geschieht dies nicht am korrekten Genlokus, so kann sich das Gen nicht nur nicht exprimieren und daher nicht seine Funktion erfüllen, es bestehen darüber hinaus auch die (oben erläuterten) Gefahren der Tumorbildung durch Aktivierung von Onkogenen oder Störung von Tumorsuppressor-Genen sowie der Störung der Funktion eines anderes zellulären Gens.<Footnote ID="Fn154">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 49 f.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Um diese Probleme zu beseitigen, insbesondere um eine dauerhafte Genexpression zu erreichen und diese kontrollieren zu können, sind Bemühungen zu verzeichnen, die auf die Verwendung künstlicher Chromosomen anstelle von „nackten“ Genen gerichtet sind. Dazu werden Sequenzen der Telomeren<Footnote ID="Fn155">
                    <Para TextBreak="No">Bei Telomeren (griechisch τέλος <Emphasis Type="Italic">télos</Emphasis>: „Ende“ und μέρος <Emphasis Type="Italic">méros</Emphasis> „Teil“) handelt es sich um die Enden von Chromosomen. Bei jeder Zellteilung verkürzen sie sich, sodass man von ihrer Länge auf das Alter der Zelllinie schließen kann. Ist die Länge so bis zu einem gewissen kritischen Maß reduziert worden, unterbleibt in der Folge die Zellteilung und es tritt der Zelltod ein.</Para>
                  </Footnote> und Zentromeren<Footnote ID="Fn156">
                    <Para TextBreak="No">Das Zentromer (griechisch κέντρον <Emphasis Type="Italic">kéntron</Emphasis>: „Mittelpunkt“; und μέρος <Emphasis Type="Italic">méros</Emphasis>: „Teil“) ist das Verbindungsstück, welches die beiden Chromatiden zu einem Chromosom zusammenfügt.</Para>
                  </Footnote> aus natürlichen Chromosomen isoliert, vermehrt und neu kombiniert. Das Produkt wird in Zellen verbracht, die daraufhin spontan ein neues Chromosom bilden, welches bei der Zellteilung auch an die Tochterzellen weitergegeben wird, das heißt mitotisch stabil ist. Vorteil dieser Methode wäre, dass sie den Gentransfer nicht auf ein einzelnes Gen beschränkt, sondern es erlaubt, ein ganzes Paket zu transferieren. Allerdings ermöglicht dieses Verfahren wiederum nur eine Addition, keinesfalls aber die Substitution von unerwünschten Genen. Diese kann hingegen mittels der im Folgenden zu erörternden Technik erreicht werden.<Footnote ID="Fn157">
                    <Para TextBreak="No">Vergleiche <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 50 ff.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
              </Section3>
              <Section3 ID="Sec25">
                <Heading>c) Keimbahneingriffe an embryonalen Stammzellen</Heading>
                <Para TextBreak="No">Schließlich ist es auch möglich, embryonale Stammzellen zu verändern und so Knock-Out-Lebewesen herzustellen. Dies geschieht zunächst unter Verwendung des oben erläuterten Knock-Out-Verfahrens. Zwar findet ein erfolgreicher Austausch von natürlichem und künstlich zugefügtem Genabschnitt nur in einer verschwindend geringen Anzahl behandelter Zellen statt, jedoch bietet dieses Verfahren einen bedeutenden Vorteil: Die Zellen können vor ihrer Weiterverwendung darauf untersucht werden, ob die neue Erbinformation am korrekten Lokus integriert wurde und dort den gewünschten Bereich substituiert hat. Ist dies gelungen, so können die Zellen in die Blastozyste einer Pflegemutter injiziert werden, wo sie sich in alle Zellen, auch solche der Keimbahn, entwickeln können. Die Nachkommen des so modifizierten Lebewesens werden bei Paarung mit einem normalen, nicht derart manipulierten Lebewesen in einer der zwei Genkopien in jeder Zelle die Mutation aufweisen, das heißt sie werden heterozygot für diese Mutation sein. Bei Paarung zweier dieser heterozygoten Lebewesen werden sodann in zweiter Generation homozygote Lebewesen gezeugt.<Footnote ID="Fn158">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Voss</Emphasis>, Rechtsfragen der Keimbahntherapie, S. 53 f.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
              </Section3>
            </Section2>
          </Section1>
        </Body>
        <BodyRef FileRef="978-3-642-53992-3_Chapter_3.pdf" OutputMedium="All" PDFType="Typeset" TargetType="OnlinePDF"/>
      </Chapter>
    </Part>
  </Book>
</Publisher>
