<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE Publisher PUBLIC "-//Springer-Verlag//DTD A++ V2.4//EN" "http://devel.springer.de/A++/V2.4/DTD/A++V2.4.dtd">
<Publisher>
  <PublisherInfo>
    <PublisherName>Springer Berlin Heidelberg</PublisherName>
    <PublisherLocation>Berlin, Heidelberg</PublisherLocation>
    <PublisherImprintName>Springer</PublisherImprintName>
    <PublisherURL>NO</PublisherURL>
  </PublisherInfo>
  <Book Language="De" OutputMedium="All">
    <BookInfo BookProductType="Monograph" ContainsESM="No" Language="De" MediaType="eBook" NumberingStyle="Unnumbered" OutputMedium="All" TocLevels="7">
      <BookID>978-3-642-53992-3</BookID>
      <BookTitle>Genetisches Enhancement</BookTitle>
      <BookSubTitle>Grenzen der Begründungsressourcen des säkularen Rechtsstaates?</BookSubTitle>
      <BookDOI>10.1007/978-3-642-53992-3</BookDOI>
      <BookTitleID>322412</BookTitleID>
      <BookPrintISBN>978-3-642-53991-6</BookPrintISBN>
      <BookElectronicISBN>978-3-642-53992-3</BookElectronicISBN>
      <BookEdition>2014</BookEdition>
      <BookChapterCount>8</BookChapterCount>
      <BookCopyright>
        <CopyrightHolderName>Springer-Verlag Berlin Heidelberg</CopyrightHolderName>
        <CopyrightYear>2014</CopyrightYear>
      </BookCopyright>
      <BookSubjectGroup>
        <BookSubject Code="SCR" Type="Primary">Law</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCR16005" Priority="1" Type="Secondary">Medical Law</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCR11011" Priority="2" Type="Secondary">Theories of Law, Philosophy of Law, Legal History</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCH66000" Priority="3" Type="Secondary">Theory of Medicine/Bioethics</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCE27000" Priority="4" Type="Secondary">Philosophy of Law</BookSubject>
        <BookSubject Code="SCR17028" Priority="5" Type="Secondary">Constitutional Law</BookSubject>
        <SubjectCollection Code="SUCO41177">Law and Criminology</SubjectCollection>
      </BookSubjectGroup>
      <BookstoreLocation>Law</BookstoreLocation>
    </BookInfo>
    <BookHeader>
      <AuthorGroup>
        <Author AffiliationIDS="Aff1">
          <AuthorName DisplayOrder="Western">
            <GivenName>Lioba Ilona Luisa</GivenName>
            <FamilyName>Welling</FamilyName>
          </AuthorName>
          <Contact>
            <Phone>+49 (0) 251 74803820</Phone>
            <Email>Welling_Lioba@gmx.de</Email>
          </Contact>
        </Author>
        <Affiliation ID="Aff1">
          <OrgAddress>
            <City>Münster</City>
            <Country>Germany</Country>
          </OrgAddress>
        </Affiliation>
      </AuthorGroup>
    </BookHeader>
    <Part ID="Part1" OutputMedium="All">
      <PartInfo OutputMedium="All" TocLevels="0">
        <PartID>1</PartID>
        <PartNumber>Teil I</PartNumber>
        <PartSequenceNumber>1</PartSequenceNumber>
        <PartTitle>Begriffliche, medizinische und historische Grundlagen</PartTitle>
        <PartChapterCount>3</PartChapterCount>
        <PartContext>
          <BookID>978-3-642-53992-3</BookID>
          <BookTitle>Genetisches Enhancement</BookTitle>
        </PartContext>
      </PartInfo>
      <Chapter ID="Chap2" Language="De">
        <ChapterInfo ChapterType="OriginalPaper" ContainsESM="No" Language="De" NumberingStyle="Unnumbered" OutputMedium="All" TocLevels="7">
          <ChapterID>2</ChapterID>
          <ChapterDOI>10.1007/978-3-642-53992-3_2</ChapterDOI>
          <ChapterSequenceNumber>2</ChapterSequenceNumber>
          <ChapterTitle Language="De">Kapitel 2: Der Enhancement-Begriff</ChapterTitle>
          <ChapterFirstPage>7</ChapterFirstPage>
          <ChapterLastPage>20</ChapterLastPage>
          <ChapterCopyright>
            <CopyrightHolderName>Springer-Verlag Berlin Heidelberg</CopyrightHolderName>
            <CopyrightYear>2014</CopyrightYear>
          </ChapterCopyright>
          <ChapterHistory>
            <RegistrationDate>
              <Year>2014</Year>
              <Month>2</Month>
              <Day>11</Day>
            </RegistrationDate>
            <OnlineDate>
              <Year>2014</Year>
              <Month>5</Month>
              <Day>28</Day>
            </OnlineDate>
          </ChapterHistory>
          <ChapterContext>
            <PartID>1</PartID>
            <BookID>978-3-642-53992-3</BookID>
            <BookTitle>Genetisches Enhancement</BookTitle>
          </ChapterContext>
        </ChapterInfo>
        <ChapterHeader>
          <AuthorGroup>
            <Author AffiliationIDS="Aff2" CorrespondingAffiliationID="Aff2">
              <AuthorName DisplayOrder="Western">
                <GivenName>Lioba Ilona Luisa</GivenName>
                <FamilyName>Welling</FamilyName>
              </AuthorName>
              <Contact>
                <Email>Welling_Lioba@gmx.de</Email>
              </Contact>
            </Author>
            <Affiliation ID="Aff2">
              <OrgAddress>
                <City>Münster</City>
                <Country>Deutschland</Country>
              </OrgAddress>
            </Affiliation>
          </AuthorGroup>
          <Abstract ID="Abs1" Language="De" OutputMedium="Online">
            <Heading>Zusammenfassung</Heading>
            <Para TextBreak="No">Wenn es in aktuellen Diskussionen und Zeitungsmeldungen um Doping im Leistungssport, Schönheitsoperationen und die Einnahme von Ritalin durch Personen, die nicht an einer Aufmerksamkeitsdefizits-/Hyperaktivitätsstörung (ADHS) leiden, sondern lediglich ihre Gedächtnis- und Lernleistung verbessern möchten, geht, so ist ein Themenbereich angesprochen, der als „Enhancement“ bezeichnet wird. Bevor eine juristische und insbesondere rechtsphilosophische Auseinandersetzung mit diesem medizinischen Eingriff möglich sein kann, ist zuvorderst dieser Begriff genau zu bestimmen. Erforderlich ist dies insbesondere, da juristische Regelungen, wofür vorliegende Arbeit im Hinblick auf genetische Enhancements ein Leitfaden sein soll, und die in ihnen verwendeten regulatorische Begriffe definitorische Klarheit voraussetzen.</Para>
          </Abstract>
          <ArticleNote Type="Motto">
            <SimplePara>Die Fußnoten 1–74 entsprechen den Fußnoten 8–81 in der gedruckten Fassung.
</SimplePara>
          </ArticleNote>
        </ChapterHeader>
        <Body>
          <Para TextBreak="No">Wenn es in aktuellen Diskussionen und Zeitungsmeldungen um Doping im Leistungssport, Schönheitsoperationen und die Einnahme von Ritalin durch Personen, die nicht an einer Aufmerksamkeitsdefizits-/Hyperaktivitätsstörung (ADHS) leiden, sondern lediglich ihre Gedächtnis- und Lernleistung verbessern möchten, geht, so ist ein Themenbereich angesprochen, der als „Enhancement“ bezeichnet wird. Bevor eine juristische und insbesondere rechtsphilosophische Auseinandersetzung mit diesem medizinischen Eingriff möglich sein kann, ist zuvorderst dieser Begriff genau zu bestimmen. Erforderlich ist dies insbesondere, da juristische Regelungen, wofür vorliegende Arbeit im Hinblick auf genetische Enhancements ein Leitfaden sein soll, und die in ihnen verwendeten regulatorische Begriffe definitorische Klarheit voraussetzen.</Para>
          <Section1 ID="Sec1">
            <Heading>I. Allgemeine Wortbedeutung</Heading>
            <Para TextBreak="No">Das Wort Enhancement bedeutet wörtlich übersetzt so viel wie „<Emphasis Type="Italic">Verbesserung</Emphasis>“ oder „<Emphasis Type="Italic">Steigerung</Emphasis>“.<Footnote ID="Fn8">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Oxford Dictionary of English</Emphasis>, Eintrag „enhancement“: „<Emphasis Type="Italic">an increase or improvement in quality, value, or extent</Emphasis>“; ähnlich auch <Emphasis Type="Italic">Pschyrembel</Emphasis>, Eintrag „Enhancement“, S. 522 („Erhöhung“, „Verstärkung“); <Emphasis Type="Italic">drze</Emphasis>, Enhancement, S. 15.</Para>
              </Footnote> Oft werden auch die Begriffe „<Emphasis Type="Italic">genetic doping</Emphasis>“<Footnote ID="Fn9">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Bayertz</Emphasis>, The Normative Status of the Human Genome, S. 175; beziehungsweise „<Emphasis Type="Italic">Gendoping</Emphasis>“, so auch <Emphasis Type="Italic">Eberbach</Emphasis>, MedR 2008, 325 (331); <Emphasis Type="Italic">Pawlenka</Emphasis>, Der Künstliche Mensch, „Gen-Doping“ und die Naturalisierung der Leistung im Sport, S. 119.</Para>
              </Footnote>, „<Emphasis Type="Italic">Melioration</Emphasis>“<Footnote ID="Fn10">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 30.</Para>
              </Footnote>, „<Emphasis Type="Italic">positive Eugenik</Emphasis>“<Footnote ID="Fn11">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Zoglauer</Emphasis>, Konstruiertes Leben, S. 104.</Para>
              </Footnote> oder „<Emphasis Type="Italic">wunscherfüllende Medizin</Emphasis>“ beziehungsweise „<Emphasis Type="Italic">Wunschmedizin</Emphasis>“<Footnote ID="Fn12">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Eberbach</Emphasis>, MedR 2008, 325.</Para>
              </Footnote> verwendet. Um den Unterschied zur bloßen Therapie zu betonen, könnte man auch von „Optimierung“ sprechen. Dem allgemeinen Sprachgebrauch zufolge handelt es sich bei Enhancement um die Verstärkung einer Eigenschaft in qualitativer oder quantitativer Hinsicht. Die Konnotation ist somit eine grundsätzlich neutrale, wenn nicht sogar positive.<Footnote ID="Fn13">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 27.</Para>
              </Footnote>
            </Para>
          </Section1>
          <Section1 ID="Sec2">
            <Heading>II. Enhancement als Gegenbegriff zur Therapie</Heading>
            <Para TextBreak="No">In dem aktuellen juristischen und ethischen Diskurs wird der Begriff des Enhancements vorrangig in Abgrenzung und als Gegenbegriff zur Therapie verwendet,<Footnote ID="Fn14">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Allhoff</Emphasis>, Journal of Evolution &amp; Technology 18, 10.</Para>
              </Footnote> sodass beide Begriffe in einem definitorischen Zusammenhang stehen. Dadurch wird deutlich, dass mittels des Enhancements nicht Ziele erreicht werden sollen, die medizinisch indiziert wären,<Footnote ID="Fn15">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Beck</Emphasis>, MedR 2006, 95 (96); <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 31 f.; <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 27.</Para>
              </Footnote> sinnbildlich gesprochen also eine Pflicht wären, sondern vielmehr die Kür darstellen. Während Therapien sich gegen Krankheiten richtende Eingriffe sind, betrifft das Enhancement gesunde Systeme und „normale“ Eigenschaften und strebt nach deren Verbesserung.<Footnote ID="Fn16">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 31 ff., 35 ff.; <Emphasis Type="Italic">Allhoff</Emphasis>, Journal of Evolution &amp; Technology 18(1), 10.</Para>
              </Footnote> Was „normal“ ist, lässt sich, etwa mit <Emphasis Type="Italic">Daniels</Emphasis>‘ Ansatz des „<Emphasis Type="Italic">species-typical normal functioning</Emphasis>“, daran messen, was es dazu bedarf, ein funktionsfähiger und umfassender Teilnehmer sozialen Zusammenspiels zu sein. Dabei bedarf es jedoch einer vorsichtigen Unterscheidung dessen, was biomedizinisch und objektiv-wertfrei betrachtet faktische Voraussetzung einer funktionalen Einheit mit speziestypischen Fähigkeiten ist, und Wertvorstellungen, welche die Grenze zwischen den naturwissenschaftlich klar abgrenzbaren Polen von Gesundheit und Krankheit in die eine oder andere Richtung zu verschieben suchen. Ob Homosexualität oder Masturbation eine Krankheit darstellt, lässt sich anhand erstgenannter Kriterien ebenso deutlich verneinen wie sich Erkrankungen diagnostizieren lassen.<Footnote ID="Fn17">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Buchanan/Brock/Daniels/Wikler</Emphasis>, From Chance to Choice, S. 74, 119, 121 f., 126 f.</Para>
              </Footnote>
            </Para>
            <Para TextBreak="No">Dem entspricht auch der Ansatz, dass unter den Begriff „Enhancement“ somit Eingriffe fallen, die nicht notwendigerweise medizinisch kontraindiziert sind, zu deren Durchführung der betreffende Arzt aber aufgrund seines Berufsstandes nicht verpflichtet ist und deren Zweck außerhalb medizinischer Zielsetzungen liegt.<Footnote ID="Fn18">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 29, 44.</Para>
              </Footnote>
            </Para>
            <Para TextBreak="No">Im bioethischen Diskurs wird in einer weiteren Variante der definitorischen Differenzierung zwischen Enhancement und Therapie ersteres auch verglichen mit einer sinnlosen Therapie (<Emphasis Type="Italic">futile treatment</Emphasis>). Auch hierauf habe der Patient kein rollenbedingtes Recht, während sich der Arzt, der eine solche Therapie durchführen möchte, einem besonderen Rechtfertigungszwang ausgesetzt sehe. Angesprochen von dieser Definition ist somit ein breites Feld von Aspekten, die im Kontext eines gesetzlichen Regelungsversuchs zu berücksichtigen sind. Beispielhaft sind hier zu nennen die Rolle der medizinischen Profession in der Gesellschaft, die Rahmensetzung im Hinblick auf erforderliche biomedizinische Forschung sowie Fragen der Finanzierung. Allerdings wird bei diesem Vergleich ein gewichtiger Umstand außer Acht gelassen: Während sinnlose Therapien keine Wirkung haben, zu nichts führen und somit überflüssig sind, führen Enhancement-Maßnahmen <Emphasis Type="Italic">qua definitionem</Emphasis> zu einer Verbesserung.<Footnote ID="Fn19">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 29 f.</Para>
              </Footnote>
            </Para>
            <Para TextBreak="No">Auch im Recht werden die Begriffe des Enhancements, der Krankheit und Gesundheit diskutiert,<Footnote ID="Fn20">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Beck</Emphasis>, MedR 2006, 95 (96).</Para>
              </Footnote> wobei der Inhalt in den jeweiligen Rechtsgebieten in Abhängigkeit von Entstehungsgeschichte und Zweck der anzuwendenden Norm durchaus ein unterschiedlicher sein kann.<Footnote ID="Fn21">
                <Para TextBreak="No">BGH, Urteil vom 19.12.1980, I ZR 157/78, NJW 1981, 1316 (1317).</Para>
              </Footnote> So definierte der BGH im Zusammenhang mit dem Arzneimittelrecht eine Krankheit als „<Emphasis Type="Italic">jede, also auch eine nur unerhebliche oder vorübergehende Störung der normalen Beschaffenheit oder der normalen Tätigkeit des Körpers, die geheilt werden kann</Emphasis>.“<Footnote ID="Fn22">
                <Para TextBreak="No">BGH, Urteil vom 21.03.1958, 2 StR 393/57, NJW 1958, 916 (918).</Para>
              </Footnote> Gestützt wurde dieses sehr weite Begriffsverständnis auf die Überlegung, dass im Zusammenhang hiermit die Einordnung von Substanzen als Arzneimittel steht. Hierunter seien zum Schutz der Bevölkerung vor unsachgemäßer Herstellung, nicht fachmännischer Verbreitung und falscher Einnahme von Medikamenten angemessen viele Substanzen zu fassen, was sich über eine weite Auslegung des Krankheits-Begriffs erreichen ließe.<Footnote ID="Fn23">
                <Para TextBreak="No">Vergleiche BGH, Urteil vom 21.03.1958, 2 StR 393/57, NJW 1958, 916 (917 f.).</Para>
              </Footnote> Enger hingegen ist der Krankheitsbegriff des Sozialrechts. Hiernach ist Krankheit ein „<Emphasis Type="Italic">regelwidrige</Emphasis>[r]<Emphasis Type="Italic"> Körper- und Geisteszustand, der therapeutische Maßnahmen gebietet oder in Arbeitsunfähigkeit wahrnehmbar zutage tritt</Emphasis>.“<Footnote ID="Fn24">
                <Para TextBreak="No">Laufs/Uhlenbruck-<Emphasis Type="Italic">Laufs</Emphasis>, Handbuch des Arztrechts, § 2 Rdnr. 11.</Para>
              </Footnote> Gleiches gilt grundsätzlich auch im Arbeitsrecht. Hier ist der Begriff aber insofern enger, als dass zusätzlich noch Arbeitsunfähigkeit vorliegen muss. Andererseits umfasst er auch psychische Leiden.<Footnote ID="Fn25">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Beck</Emphasis>, MedR 2006, 95 (97).</Para>
              </Footnote> Wie weitreichend die Bedeutung der Unterscheidung zwischen Krankheit und Gesundheit, zwischen Therapie und Enhancement ist, lässt sich auch im Steuerrecht beobachten. Gemäß § 4 Nr. 14 UStG sind Ärzte von der Umsatzsteuer befreit. Die Befreiung von der Gewerbesteuer ergibt sich aus den § 2 I GewStG, §§ 15 I Nr. 1, II, 18 I Nr. 1 S. 1 und 2 EStG. Dass diese Normen hinsichtlich einer Schönheitsoperation nicht privilegierend eingreifen, wenn diese nicht medizinisch indiziert ist, hat die Rechtsprechung bereits festgestellt.<Footnote ID="Fn26">
                <Para TextBreak="No">BFH, Urteil vom 15.07.2004, V R 27/03, BFHE 206, 471.</Para>
              </Footnote> Ob ähnliches gilt, wenn sie keine heilende, sondern eine verbessernde Tätigkeit ausüben, bleibt zu diskutieren.<Footnote ID="Fn27">
                <Para TextBreak="No">
                  <Emphasis Type="Italic">Beck</Emphasis>, MedR 2006, 95 (97).</Para>
              </Footnote>
            </Para>
            <Section2 ID="Sec3">
              <Heading>1. Weitere Konzeptionen des Enhancement-Begriffes</Heading>
              <Para TextBreak="No">Neben dieser wohl gängigsten Herangehensweise findet man in der Literatur zahlreiche weitere Interpretationen des Enhancement-Begriffes, die im Folgenden zunächst knapp erläutert werden sollen, bevor aus noch anzuführenden Gründen näher auf diejenige Definition eingegangen wird, die sich an der Abgrenzung zur Therapie orientiert.</Para>
              <Para TextBreak="No">Enhancement wird so zum Teil auch als Gegenbegriff zur Errungenschaft und Natürlichkeit angesehen. Enhancement sei von anderen verbessernden Handlungen dadurch abzugrenzen, dass bei ihm künstliche, eben nicht natürliche Mittel verwendet werden. Eine besondere Begründungsleistung ist mit dem Hinweis auf einen besonderen Wert der Natürlichkeit jedoch nicht erbracht; dass das Natürliche um seiner selbst willen bevorzugt werden soll, ist abseits „<Emphasis Type="Italic">erhebliche</Emphasis>[r]<Emphasis Type="Italic"> metaphysische</Emphasis>[r]<Emphasis Type="Italic"> Beweislasten</Emphasis>“ kaum zu argumentieren.<Footnote ID="Fn28">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Ach</Emphasis>, Enhancement, S. 108.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Des Weiteren wird Enhancement zu Maßnahmen konventioneller Leistungssteigerung bisweilen anhand dessen abgegrenzt, ob die verwendeten Mittel körpereigene oder körperfremde sind: Enhancement erfordere Interventionen in den menschlichen Körper von außen, ihre Wirkung beruhe nicht auf körpereigenen Prozessen. Auch dies scheint jedoch nur wenig zu einem stichfesten Begriffsverständnis beizutragen. Schließlich rufen zahlreiche von außen in den Körper eingebrachte, diesem fremde Stoffe körpereigene Reaktionen hervor oder verstärken diese. Eine scharfe Trennung zu – dem konventionellen Verständnis nach – therapeutischen Maßnahmen ist anhand dieser Distinktion nicht möglich.<Footnote ID="Fn29">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Ach</Emphasis>, Enhancement, S. 108 f.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Darüber hinaus wird hieran kritisiert, dass persönliche Verbesserungen durch Disziplin und Anstrengungen zu erreichen und sich zu verdienen sind. Ihr Wert werde jedoch durch verbessernde biomedizinische Eingriffe gemindert, weswegen diese einen Betrug an gesellschaftlichen Praktiken darstellten. Aufgrund seiner Künstlichkeit sei Enhancement daher abzulehnen. Es stelle eine pharmakologische und daher unlautere Abkürzung dar, die die Natürlichkeit des Menschen und seiner natürlichen Leistung beziehungsweise Leistungsfähigkeit nicht in Demut akzeptiere, sondern die wahre Natur der verbesserten Person verdecke. In verwerflicher Weise würde man sich dazu aufschwingen, Gott zu spielen. Auch wenn das Individuum noch Urheber seiner Leistung ist (denn schließlich hat nicht das Ritalin eine Prüfung absolviert, sondern die Person, die dieses Medikament eingenommen hat, um etwa die Nacht hindurch lernen zu können), so habe es den Erfolg der Leistung nicht verdient. Im Hinblick auf Klausuren oder Examina würde deren Zweck, nämlich die Leistungsüberprüfung und der Leistungsvergleich, gar konterkariert. Enhancement wird darüber hinaus auch als Pervertierung der Medizin verstanden. Relevanz erlangt diese Definition zumeist im Hinblick auf gesellschaftliche Vorurteile, die sich etwa gegen bestimmte äußerliche, zum Teil ethnische Merkmale richten. So werden Träger dieser Merkmale zuweilen dazu veranlasst, beispielsweise ihre dunkele Haut zu bleichen oder eine Schönheitsoperation vornehmen zu lassen. Die Verabreichung von Wachstumsmitteln an Kinder zur Verbesserung ihres sozialen Status ist nur ein weiteres Beispiel. Kritik wird hieran insbesondere deswegen geäußert, weil es sich hierbei um soziale Probleme handelt, die <Emphasis Type="Italic">per definitionem</Emphasis> in der gesellschaftlichen Gruppe, aber keinesfalls im betroffenen Individuum liegen. Jede Maßnahme, die an diesem ansetzt und seinen sozialen Status zu verbessern sucht, sei, so wird kritisiert, somit eine Schuldzuweisung an das Opfer. Sie würde die Situation der betroffenen Personen darüber hinaus nur verschlechtern, indem sie die gesellschaftlichen Vorurteile perpetuiert und so gar eine Komplizenschaft begründet.<Footnote ID="Fn30">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 41 ff.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">Diese Versuche einer Definition des Enhancement sprechen allesamt zentrale Punkte in der ethischen und juristischen Debatte um dessen Zulässigkeit an. Schwierigkeiten bereiten sie jedoch hinsichtlich der für einen gesetzlichen Regelungsentwurf notwendigen Bestimmtheit des Begriffes. Deutlich wird dies insbesondere im Hinblick auf die „<Emphasis Type="Italic">Medikalisierung gesellschaftlicher Probleme</Emphasis>“<Footnote ID="Fn31">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 42.</Para>
                </Footnote>. Während einige Merkmale wie die Körpergröße, Schnelligkeit oder Sprungkraft naturwissenschaftlich messbar sind, können hingegen auch Eigenschaften betroffen sein, die dies nicht sind oder die noch nicht einmal in einem größeren Sinnzusammenhang verstanden werden können. <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis> führt beispielsweise Loyalität, Führungskraft, Verantwortung, Aggressivität und Altruismus auf. All diese Charakteristika betreffen unsere Mitmenschen und deren Beurteilung. Sie stellen, so <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, die „<Emphasis Type="Italic">Maschinerie des sozialen Gedeihens</Emphasis>“ dar und können ohne Bezug zu einem gesellschaftlichen Umfeld weder erkannt noch kultiviert oder bewertet werden.<Footnote ID="Fn32">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 43.</Para>
                </Footnote> Der Umstand, dass diese Eigenschaften also nicht messbar sind, führt zu einer definitorischen Unsicherheit, die ein gesetzlicher Ordnungsbegriff nicht aufweisen sollte. Des Weiteren lassen sich die angesprochenen Kriterien zwar nutzbar machen für eine private Entscheidung, aber können kaum Wegweiser für öffentliche Richtlinien sein. Insbesondere gilt dies für religiös motivierte Argumente, wie im Verlaufe dieser Arbeit an anderer Stelle noch zu zeigen sein wird. Auch die Abgrenzung zwischen Natürlichem und Unnatürlichem vermag nicht zu überzeugen. Unsere zivilisierte Lebenswelt ist keineswegs mehr naturbelassen. Unentwegt intervenieren wir in natürlich-biologische Abläufe, setzen Zahnkronen ein, benutzen Prothesen zur Substitution verlorener Glieder und bedienen uns Medikamenten zur schnelleren Genesung oder zur Familienplanung. Natürlich ist all dies nicht. Aber nichts davon stellt eine Maßnahme dar, die den Körper über sein ursprüngliches Maß hinaus verbessern würde. Von einem Enhancement kann daher keine Rede sein, die bloße (Un-) Natürlichkeit ist somit kein taugliches Abgrenzungskriterium. Auch die weiteren genannten Aspekte sind wenig zielführend in der Frage, was genau unter „Enhancement“ zu verstehen ist. Angesprochen sind damit vielmehr Folgen, zu denen bestimmte biomedizinische Maßnahmen führen könnten.</Para>
              <Para TextBreak="No">In meiner Arbeit möchte ich daher den Enhancementbegriff zugrunde legen, der sich aus einer Differenzierung zwischen diesem und dem Therapiebegriff ergibt. Dieser erscheint nach den bisherigen Ausführungen als dasjenige Begriffsverständnis, welches die Grenze medizinischer Kompetenz zu ziehen vermag und die Grenze der medizinischen Pflicht darstellt. Daraus könnte folgen, dass es Ärzten unter Umständen erlaubt ist, Enhancement-Eingriffe durchzuführen. Sie könnten sie aber auch verweigern, und zwar gleich aus welchem subjektiven, das heißt gegebenenfalls auch religiös motivierten Grund, denn dieser bedarf nicht der Gültigkeit und Einsichtigkeit gegenüber allen Adressaten eines Enhancements regelnden Gesetzes.</Para>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec4">
              <Heading>2. Der Therapie-Begriff</Heading>
              <Para TextBreak="No">Vor diesem Hintergrund ist es erforderlich, den Begriff der Therapie näher zu beleuchten. Seinen Ursprung hat dieser in der griechischen Sprache. <Emphasis Type="Italic">Therapeia</Emphasis> bedeutet hier so viel wie <Emphasis Type="Italic">Aufwartung</Emphasis> oder <Emphasis Type="Italic">Dienst</Emphasis>, das heißt, der Begriff weist ursprünglich keinerlei expliziten Bezug zu medizinischem oder heilendem Handeln auf.<Footnote ID="Fn33">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 32.</Para>
                </Footnote> Neben der Verwendung für die Bezeichnung von Kriegsdiensten<Footnote ID="Fn34">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Homer</Emphasis>, Odyssee, 13. Gesang, Zeile 265.</Para>
                </Footnote> und religiöser Verehrung<Footnote ID="Fn35">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Platon</Emphasis>, Der Staat, 427b.</Para>
                </Footnote>, benennt dieser Begriff aber auch medizinische Dienste<Footnote ID="Fn36">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Plato</Emphasis>, Protagoras, 354a6; <Emphasis Type="Italic">Aristoteles</Emphasis>, Politik, 1287a40.</Para>
                </Footnote>. <Emphasis Type="Italic">Therapeia</Emphasis> ist somit eine Dienstleistung des Arztes am Patienten, die sich nicht auf nur heilende Handlungen beschränkt.</Para>
              <Section3 ID="Sec5">
                <Heading>a) Der Therapie-Begriff in der Antike</Heading>
                <Para TextBreak="No">Dieses weite Begriffsverständnis schlägt sich auch im antiken Therapiebegriff nieder. Hierbei wurden drei Arten von Behandlungen unterschieden<Footnote ID="Fn37">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Plato</Emphasis>, Protagoras 354a6.</Para>
                  </Footnote>:</Para>
                <Para TextBreak="No">Die Diätetik (διαιτητική) bezog sich nicht nur auf die Ernährung, sondern umfasste die gesamte Lebensweise, so auch die Lebensführung, die auf die unterschiedlichen Konstitutionen der Patienten abgestimmt wurde, sowie die Auswirkungen des Klimas oder der örtlichen Gegebenheiten.<Footnote ID="Fn38">
                    <Para TextBreak="No">Vergleiche <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 32.</Para>
                  </Footnote> Die Pharmazeutik (φαρμακευτική, φαρμακεία) hatte, wie sich aus der Bedeutung des Verbes <Emphasis Type="Italic">pharmakao</Emphasis> (leiden unter den Folgen von Drogen oder Zauberformeln) ergebe, so <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, einen schamanischen oder magischen Einfluss.<Footnote ID="Fn39">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 32.</Para>
                  </Footnote> Die Chirurgie (χειρουργία) als die Handarbeit der Medizin stellt die <Emphasis Type="Italic">ultima ratio</Emphasis> dar. Schon aus dem Hippokratischen Eid ergibt sich, dass die Chirurgen als eine besondere Gruppe außerhalb der allgemeinen Ärzteschaft besonderen Standesschutz genossen.<Footnote ID="Fn40">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 32 f.</Para>
                  </Footnote> So lautet der Eid: „<Emphasis Type="Italic">Auch werde ich den Blasenstein nicht operieren, sondern es denen überlassen, deren Gewerbe dies ist</Emphasis>.“<Footnote ID="Fn41">
                    <Para TextBreak="No">Zitiert nach <Emphasis Type="Italic">Müri</Emphasis>, Der Arzt im Altertum, S. 9.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Ziel der Therapie im antiken Sinne war dabei nicht nur die Heilung von Krankheiten, sondern auch die Erhaltung der Gesundheit. So schreibt <Emphasis Type="Italic">Aristoteles</Emphasis> in seiner <Emphasis Type="Italic">Nikomachischen Ethik</Emphasis>: „<Emphasis Type="Italic">Da es nun viele Arten des Handels, Herstellungswissens (technē) und der Wissenschaft (epistēmē) gibt, gibt es auch viele Ziele; so ist das Ziel der Medizin die Gesundheit</Emphasis> […].“<Footnote ID="Fn42">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Aristoteles</Emphasis>, Nikomachische Ethik, Buch 1– I, 1094a.</Para>
                  </Footnote> Der antike Therapiebegriff war gesundheitsorientiert. Auch heute gibt es sogenannte salutogenetische Ansätze der Medizin.</Para>
              </Section3>
              <Section3 ID="Sec6">
                <Heading>b) Der moderne Therapie-Begriff</Heading>
                <Para TextBreak="No">Im Gegensatz dazu ist die moderne Schulmedizin eher pathotroper Natur im Sinne <Emphasis Type="Italic">Walther Ch. Zimmerlis</Emphasis>.<Footnote ID="Fn43">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Zimmerli</Emphasis>, Gesundheit als offenes System, S. 5 ff.</Para>
                  </Footnote> Die Fokussierung von Therapieansätzen findet somit weniger auf die zu erhaltende oder herzustellende Gesundheit statt, wie es bei sich am antiken Therapiebegriff orientierenden, salutogenetischen Ansätzen der Fall ist. Der moderne Therapiebegriff ist vielmehr ein engerer, sich auf die Heilung (manifester) Krankheiten beschränkender.<Footnote ID="Fn44">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 34.</Para>
                  </Footnote> Entsprechend bemüht <Emphasis Type="Italic">Zimmerli</Emphasis> den Medizinerspruch „‚<Emphasis Type="Italic">Gesund‘ gibt’s nicht, es gibt nur</Emphasis> ‚<Emphasis Type="Italic">unvollständig abgeklärt‘.</Emphasis>“ So stellt er weiter fest, dass die Bedeutung von Krankheit und Gesundheit in dem jeweiligen kulturellen Zusammenhang festgelegt wird. In unserer Kultur begreifen wir Gesundheit <Emphasis Type="Italic">ex negativo</Emphasis> über unsere definitorische Kompetenz bezüglich pathogener Umstände.<Footnote ID="Fn45">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Zimmerli</Emphasis>, Gesundheit als offenes System, S. 5.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Derart ausgehend vom Krankheitsbegriff könnte man als Enhancement also mit <Emphasis Type="Italic">Fuchs</Emphasis> solche Maßnahmen betrachten, die einen Eingriff in den menschlichen Körper darstellen, der gerade nicht eine Krankheit heilen soll.<Footnote ID="Fn46">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Fuchs</Emphasis>, Lexikon der Bioethik, Band 1, Eintrag „Enhancement“, S. 604.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Para TextBreak="No">Diese Feststellung führt jedoch nur zu scheinbarer Klarheit, stellt sich doch die dieser Differenzierung zugrunde liegende Frage, was Gesundheit und was Krankheit ist. Sowohl der Therapie- wie auch der Enhancementbegriff sind definitorisch somit von der Konzeption von Krankheit und Gesundheit abhängig, wobei im Rahmen einer konkreten Begriffsbestimmung nur ein weiteres Hindernis darin besteht, dass auch interdisziplinär keine Einigkeit erreicht ist.<Footnote ID="Fn47">
                    <Para TextBreak="No">Vergleiche auch <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis>, Philosophy &amp; Public Affairs 1975, S. 50.</Para>
                  </Footnote> So begreift der Medizintheoretiker Gesundheit als das intakte Funktionieren der Organe, während der Evolutionsbiologe darunter die adäquate Adaption an die Umwelt auffasst und der Medizinsoziologe nach den individuellen und gesellschaftlichen Faktoren von Gesundheit und deren Bedeutung für die Lebensqualität fragt. Philosophisch ließe sich auch fragen, an welchen Zielen und Präferenzen Gesundheit und ihre Erreichbarkeit gemessen werden sollten. Darüber hinaus wird unterschiedlich beurteilt, ob Gesundheit ein Status, der Begriff somit ein rein deskriptiver, oder eine Norm und der Begriff entsprechend ein präskriptiver ist. Versucht man ein umfassendes Verständnis von Gesundheit und Krankheit zu erarbeiten, so scheinen insbesondere, aber nicht ausschließlich, die im Folgenden zu erörternden drei Aspekte von Bedeutung zu sein, wobei diese keinesfalls isoliert zu betrachten sind, sondern interagieren:<Footnote ID="Fn48">
                    <Para TextBreak="No">
                      <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 35 ff.</Para>
                  </Footnote>
                </Para>
                <Section4 ID="Sec7">
                  <Heading>aa) Die objektive Beurteilung von Gesundheit und Krankheit</Heading>
                  <Para TextBreak="No">Ein bedeutendes Beispiel für eine Beurteilung von Krankheit und Gesundheit, die sich ausschließlich an objektiven Faktoren ausrichtet, ist in <Emphasis Type="Italic">Boorses</Emphasis> biostatischem Ansatz zu finden. <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis> argumentiert, Gesundheit sei medizinisch definiert als die Abwesenheit von Krankheit und somit ein vollkommen wertneutraler Begriff: „<Emphasis Type="Italic">If diseases are deviations from the species biological design, their recognition is a matter of natural science, not evaluative decision.</Emphasis>“<Footnote ID="Fn49">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis>, Philosophy of Science 1977, S. 543.</Para>
                    </Footnote> Dabei versteht er die Abwesenheit von Krankheit als das normale Funktionieren des Organismus, wobei sich die Normalität nach dem statistischen Mittelwert beurteilen lässt und ein Funktionieren dann zu bejahen ist, wenn biologisch zugewiesene Funktionen erfüllt werden.<Footnote ID="Fn50">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis>, Philosophy of Science 1977, S. 542; siehe auch <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis>, Philosophy &amp; Public Affairs 1975, S. 50.</Para>
                    </Footnote> Krankheit ist demnach biologische Dysfunktionalität, eine Negativabweichung der humanen Artnatur, die für alle Menschen gleich ist und sich anhand dessen bestimmen lässt, was sich empirisch als arttypisch herausgebildet hat, also der statistischen Normalität entspricht.<Footnote ID="Fn51">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Lanzerath/Honnefelder</Emphasis>, Krankheitsbegriff und ärztliche Anwendung der Humangenetik, S. 54; vergleiche auch <Emphasis Type="Italic">Engelhardt/Wildes</Emphasis>, Encyclopedia of Bioethics, Eintrag „Health and Disease – Philosophical Perspectives, S. 1101.</Para>
                    </Footnote> Ebenso begreift auch <Emphasis Type="Italic">Karl Eduard Rothschuh</Emphasis> einen Menschen dann als krank, wenn dieser „<Emphasis Type="Italic">wegen des Verlustes des abgestimmten Zusammenwirkens der physischen oder psychischen oder psycho-physischen Funktionsglieder des Organismus</Emphasis> [und hier geht <Emphasis Type="Italic">Rothschuh</Emphasis> über den <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis>’schen Begriff hinaus]<Emphasis Type="Italic"> subjektiv (oder – und) klinischen (oder – und) sozial hilfsbedürftig wird.</Emphasis>“<Footnote ID="Fn52">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Rothschuh</Emphasis>, Der Krankheitsbegriff, S. 417.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis> differenziert weiter zwischen theoretischer und praktischer Gesundheit. Ersteres soll hiernach gegeben sein, wenn keinerlei zu behandelnde Krankheit im Sinne einer im Vergleich vom Normalmaß negativ abweichenden Funktionsstörung (<Emphasis Type="Italic">disease</Emphasis>) bei der betreffenden Person vorliegt. Von letzterem ist hingegen die Rede, wenn die Situation der betreffenden Person von subjektivem Wohlbefinden, d. h. im Duktus <Emphasis Type="Italic">Boorses</Emphasis> der Abwesenheit von <Emphasis Type="Italic">illness</Emphasis> geprägt ist.<Footnote ID="Fn53">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis>, Philosophy of Science 1977, S. 542.</Para>
                    </Footnote> Jemand, der sich theoretischer Gesundheit erfreut, leidet somit unter keinen nachweisbaren Krankheiten. Über sein subjektives Wohlbefinden sagt dies jedoch nichts aus. Der praktisch Gesunde hingegen fühlt sich gesund, auch wenn er dies vielleicht gar nicht ist, sondern zum Beispiel eine bislang unentdeckte Krankheit hat.<Footnote ID="Fn54">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 37.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Kritik hieran betraf insbesondere die Frage nach der Normalität im Zusammenhang mit der Tatsache, dass nicht jede Abweichung vom statistischen Mittel zugleich auch eine krankhafte Erscheinung zu sein braucht.<Footnote ID="Fn55">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 38; diese Problematik thematisierte auch <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis> selbst in Philosophy &amp; Public Affairs 1975, S. 50 ff.</Para>
                    </Footnote> Als zusagend erscheint an dieser Betrachtungsweise jedoch die naturwissenschaftliche Objektivität und damit verbundene „<Emphasis Type="Italic">beruhigende</Emphasis>[…]<Emphasis Type="Italic"> Sachlichkeit</Emphasis>“<Footnote ID="Fn56">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 37.</Para>
                    </Footnote>.</Para>
                  <Para TextBreak="No">Auch die Rechtsprechung richtet sich bei der Definition von Krankheit beziehungsweise bei der Negativdefinition von Gesundheit als Abwesenheit von Krankheit nach objektiven Kriterien. Hiernach sei Krankheit „<Emphasis Type="Italic">unabhängig von den subjektiven Vorstellungen (des Betreffenden)</Emphasis> […] <Emphasis Type="Italic">ein objektiv nach ärztlichem Urteil bestehender anormaler Körper- und Geisteszustand</Emphasis>“<Footnote ID="Fn57">
                      <Para TextBreak="No">BGH, Urteil vom 17.12.1986, IVa ZR 78/85, NJW 1987, 703.</Para>
                    </Footnote>, „<Emphasis Type="Italic">eine nicht unerhebliche und nicht nur vorübergehende Abweichung von der Norm</Emphasis> […], <Emphasis Type="Italic">die geeignet ist, das Wohlbefinden zu beeinträchtigen</Emphasis>“<Footnote ID="Fn58">
                      <Para TextBreak="No">BGH, Beschluss vom 21.04.1958, 2 StR 393/57, BGHSt 11, 304 (315) = NJW 1958, 916.</Para>
                    </Footnote> oder setze „<Emphasis Type="Italic">einen anormalen körperlichen, geistigen oder seelischen Zustand voraus, der den Betroffenen in der Ausübung normaler psychischer oder körperlicher Funktionen derart beeinträchti</Emphasis>
                    <Emphasis Type="Italic">gt, dass er nach herrschender Auffassung einer medizinischen Betreuung bedarf</Emphasis>.“<Footnote ID="Fn59">
                      <Para TextBreak="No">BFH, Urteil vom 10.05.2007, III R 47/05, NJW 2007, 3596.</Para>
                    </Footnote> Subjektive Vorstellungen des Betroffenen seien, so <Emphasis Type="Italic">Eberbach</Emphasis>, demzufolge nicht ausschlaggebend für die Frage des Vorliegens einer Krankheit, sondern könnten höchstens ein Anlass zum Arztbesuch sein. Anders verhielte es sich hingegen beim Enhancement als Wunscherfüllung. Hier sind subjektive Vorstellungen sowohl Motiv als auch Ziel der Konsultation des Arztes.<Footnote ID="Fn60">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Eberbach</Emphasis>, MedR 2008, 325 (326).</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                </Section4>
                <Section4 ID="Sec8">
                  <Heading>bb) Die Beurteilung von Gesundheit und Krankheit aus subjektiver Sicht</Heading>
                  <Para TextBreak="No">Auf das subjektive Befinden stellt prominent die Weltgesundheitsorganisation (World Health Organization, WHO) ab, wenn sie definiert, Gesundheit sei „<Emphasis Type="Italic">a state of complete physical, mental, and social well-being and not merely the absence of disease and infirmity“</Emphasis>.<Footnote ID="Fn61">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">World Health Organization</Emphasis>, Preamble to the Constitution; deutsch: „<Emphasis Type="Italic">Zustand vollständigen körperlichen, geistigen und sozialen Wohlbefindens und nicht nur des Freiseins von Krankheit und Gebrechen</Emphasis>“: <Emphasis Type="Italic">Lanzerath/Honnefelder</Emphasis>, Krankheitsbegriff und ärztliche Anwendung der Humangenetik, S. 52; <Emphasis Type="Italic">Pschyrembel</Emphasis>, Eintrag „Gesundheit“, S. 685.</Para>
                    </Footnote> Kritikpunkte werden hierbei weniger in der Tatsache gesehen, dass Gesundheit anhand von primär subjektiven Kriterien wie dem Wohlbefinden – terminologisch handelt es sich nach <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis> um die Bestimmung von praktischer Gesundheit, da die Existenz von physischen Funktionsstörungen gänzlich ausgeblendet wird<Footnote ID="Fn62">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 38.</Para>
                    </Footnote> – definiert wird, sondern vielmehr in dem Umstand, dass sie hier eine maximalistische, neben physischen auch soziale und ökonomische Gesichtspunkte einbeziehende Ausrichtung erfährt, geht es hiernach doch um ein <Emphasis Type="Italic">vollständiges</Emphasis> Wohlsein.<Footnote ID="Fn63">
                      <Para TextBreak="No">So etwa <Emphasis Type="Italic">Lanzerath/Honnefelder</Emphasis>, Krankheitsbegriff und ärztliche Anwendung der Humangenetik, S. 52 f.; <Emphasis Type="Italic">Höffe</Emphasis>, Lexikon der Ethik, Eintrag „Krankheit“, S. 168 hält die Gesundheitsdefinition der WHO für zu anspruchsvoll und zu subjektiv.</Para>
                    </Footnote> Resultat wäre, so wendet <Emphasis Type="Italic">Illich</Emphasis> ein, eine Utopie, die die anthropologische Notwendigkeit von Krankheit und Tod leugnet und eine jenseitige Erlösungsvorstellung im diesseitigen Leben sucht.<Footnote ID="Fn64">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Illich</Emphasis>, Die Enteignung der Gesundheit, S. 53–59.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Häufig wird diese rein subjektive Betrachtungsweise aber auch um objektive Aspekte, nach <Emphasis Type="Italic">Boorse</Emphasis> solche der theoretischen Gesundheit, ergänzt.<Footnote ID="Fn65">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 38 f.</Para>
                    </Footnote>
                    <Emphasis Type="Italic">Culver</Emphasis> und <Emphasis Type="Italic">Gert</Emphasis> stellen in diesem Sinne nicht ausschließlich darauf ab, dass jemand einen Mangel an Wohlbefinden aufweist, sondern beziehen auch das Risiko, zukünftig ein Leiden zu entwickeln, und somit den Status der theoretischen Gesundheit im Sinne <Emphasis Type="Italic">Boorses</Emphasis>, mit ein. Hiernach ist eine Person krank „<Emphasis Type="Italic">if and only if he has a condition, other than his rational beliefs and desires, such that he is suffering, or at increased risk of suffering, an evil (death, pain, disability, loss of freedom or opportunity, or loss of pleasure) in the absence of a distinct sustaining cause</Emphasis>.“<Footnote ID="Fn66">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Culver/Gert</Emphasis>, Philosophy in Medicine, S. 81.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                </Section4>
                <Section4 ID="Sec9">
                  <Heading>cc) Der relationale Aspekt von Gesundheit und Krankheit</Heading>
                  <Para TextBreak="No">Die relationale Blickweise auf die Begriffe von Gesundheit und Krankheit betont, dass beides nicht isoliert anhand einer bloßen Untersuchung des Patienten betrachtet werden kann, sondern dass dabei auch externe Umstände und Einflüsse Berücksichtigung finden müssen.<Footnote ID="Fn67">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 39.</Para>
                    </Footnote> Solche Kriterien könnten zum Beispiel sein: die Lebensgeschichte der betroffenen Person, ihre Lebensbedingungen, das Angebot von und der Zugang zu medizinischen Ressourcen und Leistungen, der Stand des medizinischen Wissens und der entsprechenden Möglichkeiten, das Selbstverständnis der mit dem Fall befassten Ärzte sowie die in der betreffenden Gesellschaft vorherrschenden Vorstellungen von der Rolle der Ärzteschaft. Wie gravierend diese Umstände divergieren können, belegen allein schon nüchterne Zahlen, die aufschlussreich dafür sein mögen, in welchem Umfang die Bevölkerung in den Genuss medizinischer Versorgung kommen kann: So wurden in der Bundesrepublik Deutschland im Zeitraum um 1990 jährlich etwa 12.000 Mediziner aus der Ausbildung entlassen. Hierzulande kam zu diesem Zeitpunkt auf 200 bis 300 der insgesamt etwa 80 Mio. Einwohner ein Arzt. Thailand, ein Land mit zu dem Zeitpunkt gut 50 Mio. Einwohnern, bildete um 1990 hingegen jährlich nur 800 Ärzte aus.<Footnote ID="Fn68">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Vogel</Emphasis>, Humangenetik und Konzepte der Krankheit, S. 335.</Para>
                    </Footnote> Dies bedenkend ist es einsichtig, wenn auch solche Konzeptionen von Gesundheit und Krankheit, die <Emphasis Type="Italic">per se</Emphasis> keinesfalls relative sind wie etwa <Emphasis Type="Italic">Boorses</Emphasis> biostatischer Ansatz, Gesundheit immer auch in ein Verhältnis setzen zu Parametern wie dem Alter oder Geschlecht.<Footnote ID="Fn69">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Lenk</Emphasis>, Therapie und Enhancement, S. 40.</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Unter den relationalen Aspekten einzuordnen sind ebenfalls die sogenannten Adaptionstheorien, die Gesundheit und Krankheit danach beurteilen, inwiefern die betreffende Person in der Lage ist, sich den Umständen und Gegebenheiten ihrer Umgebung anzupassen, wodurch ein stabiles Verhältnis zwischen beidem entsteht, das zur gegenseitigen Erhaltung beiträgt. Anschaulich beschreibt <Emphasis Type="Italic">Kovács</Emphasis> ein gesundes Verhältnis zwischen Körper und seiner Umwelt als einen dynamischen, aber dennoch stabilen Zustand im Sinne eines Gleichgewichts, das von der betreffenden Person trotz Veränderungen ihrer Umgebung aufrecht erhalten werden könne, was ihr die Fähigkeit zur Anpassung abverlange. Je besser die Person dazu in der Lage sei, desto höher sei auch ihre Lebenserwartung. Während Gesundheit in diesem wechselseitigen Verhältnis von höchstmöglicher gegenseitiger Erhaltung geprägt sei, wäre das Verhältnis als ein pathologisches zu beschreiben, sobald das Gleichgewicht instabil sei und bei Veränderungen zur Vernichtung eines der beiden kontrahierenden Pole führe. Über das Individuum hinaus gelte dies auch für die gesamte Spezies.<Footnote ID="Fn70">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Kovács</Emphasis>, The Journal of Medicine and Philosophy 1989 (14), 261; <Emphasis Type="Italic">Kovács</Emphasis>, Medicine, Health Care and Philosophy 1998, 31 (33 ff.).</Para>
                    </Footnote>
                  </Para>
                  <Para TextBreak="No">Neben derlei adaptionstheoretischen Ansätzen sind auch die handlungstheoretischen Ansätze den relationalen zuzuordnen. Im Fokus der Betrachtung steht hier die Handlung, das heißt der Umstand, dass eine Person wissentlich und willentlich ein Ereignis hervorruft,<Footnote ID="Fn71">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Höffe</Emphasis>, Lexikon der Ethik, Eintrag „Handlung“, S. 129.</Para>
                    </Footnote> beziehungsweise ein vom menschlichen Willen beherrschtes oder beherrschbares Verhalten, welches in einem Tun oder Unterlassen liegen kann,<Footnote ID="Fn72">
                      <Para TextBreak="No">So die Definition des strafrechtlichen Handlungsbegriffes nach der herrschenden Meinung: <Emphasis Type="Italic">Rengier</Emphasis>, Strafrecht Allgemeiner Teil, § 7 Rdnr. 8; <Emphasis Type="Italic">Roxin</Emphasis>, Strafrecht AT I, § 7 Rdnr. 5. Auf die zahlreichen Theorien der Handlungslehre, insbesondere die kausale, finale und soziale Handlungslehre, sei hingewiesen; sie bedürfen vorliegend jedoch keiner weiteren Erörterung.</Para>
                    </Footnote> sodass die Anwendbarkeit dieser Theorie stets das Vorhandensein eines Subjektes erfordert. Hierunter versteht <Emphasis Type="Italic">Nordenfelt</Emphasis> „<Emphasis Type="Italic">a socially integrated agent who performs a great number of daily activities and is involved in many personal and institutional relations</Emphasis>.“<Footnote ID="Fn73">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Nordenfelt</Emphasis>, On the Nature of Health, S. 35.</Para>
                    </Footnote> Unter stärkerer Berücksichtigung lebensweltlicher Umstände, insbesondere der Fähigkeit, Tätigkeiten des täglichen Lebens auszuführen und die Aufgaben zu erfüllen, die an ihn aufgrund seiner durch seine Sozialisation definierte Rolle gestellt werden, gelangt <Emphasis Type="Italic">Nordenfelt</Emphasis> zu folgender Definition von Gesundheit: „<Emphasis Type="Italic">A is healthy if, and only if, A is able, given standard circumstances in his environment to fulfill those goals which are necessary and jointly sufficient for his minimal happiness</Emphasis>.“<Footnote ID="Fn74">
                      <Para TextBreak="No">
                        <Emphasis Type="Italic">Nordenfelt</Emphasis>, On the Nature of Health, S. 79.</Para>
                    </Footnote> Gesundheit wird von <Emphasis Type="Italic">Nordenfelt</Emphasis> somit in Verhältnis gesetzt zu den Umständen und der Umgebung, den Fähigkeiten der betreffenden Person, ihren subjektiven Zielen und der Erfüllbarkeit dieser Ziele als Grundlage einer gewissen Zufriedenheit.</Para>
                </Section4>
              </Section3>
            </Section2>
            <Section2 ID="Sec10">
              <Heading>3. Bedeutung für eine Definition des Enhancement-Begriffes</Heading>
              <Para TextBreak="No">Die soeben erörterten Konzeptionen von Gesundheit und Krankheit als die dem Therapiebegriff, von dem der Begriff des Enhancement abzugrenzen ist, zugrunde liegende Differenzierung, stellen wie oben bereits ausgeführt keine isoliert zu betrachtenden Aspekte dar. Vielmehr ergänzen sie sich untereinander zumeist sinnvoll, wie das natürliche Begriffsverständnis und diesem entsprechend auch der alltägliche Sprachgebrauch belegen. Es ist somit nicht erforderlich, einer einzigen Betrachtungsweise den Vorzug zu geben.</Para>
              <Para TextBreak="No">Die Abgrenzung des Enhancement von der Therapie scheint intuitiv sinnvoll. Traditionell stehen Leiden im Zentrum der Medizin und sind diagnostizierbar, sodass beim Fehlen eines pathologischen Befundes von einer bloßen Therapie nicht mehr die Rede sein kann. Dennoch weist auch diese Definition Schwachstellen auf:</Para>
              <Para TextBreak="No">Ein beliebtes – aber nur scheinbares – Paradoxon wird häufig in dem kleinwüchsigen Kind gesehen. Weist dieses einen diagnostizierbaren Mangel an Wachstumshormonen auf, so stellt die Verschreibung von synthetischen Wachstumshormonen eine legitime Therapie dar. Im Gegensatz hierzu würde die Verabreichung der gleichen Medikamente an ein Kind, welches aus genetischen Gründen klein ist, weil seine Eltern dies ebenfalls sind, kein medizinisches und im Wege einer Therapie zu erreichendes Ziel darstellen. Vielmehr würde es sich nach dieser Definition um ein Enhancement handeln.<Footnote ID="Fn75">
                  <Para TextBreak="No">So etwa <Emphasis Type="Italic">Beck</Emphasis>, MedR 2006, 95 (97); <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 32.</Para>
                </Footnote> Dieses viel bemühte Beispiel zeigt aber nur scheinbar einen Widerspruch auf. Die Größe eines Kindes beziehungsweise dessen genetische Veranlagungen, die diese Größe bestimmen werden, sind das natürliche Resultat der zufälligen Kombination von Charakteristika des mütterlichen sowie des väterlichen Genpools. Sind beide Eltern klein, so besteht eine große Wahrscheinlichkeit, dass es das Kind ebenfalls sein wird. Dies gilt auch dann, wenn es keinen Mangel an Wachstumshormonen aufweist. Die Größe des Kindes resultiert dann aus den ihm mitgegebenen genetischen Veranlagungen, aber keinesfalls aus einer Dysfunktion. Die Tatsache, dass das Kind klein ist, folgt vielmehr den Regeln der Evolution. Anders verhält es sich, wenn ein Kind genetisch zu einer normalen oder gar großen Größe veranlagt ist. Bleibt es dennoch klein und ist dies auf einen pathologischen Mangel an Wachstumshormonen zurückzuführen, so liegt eine diagnostizierbare Krankheit vor. Deutlich wird hier also der Unterschied der Situation beider Kinder, der eine andere Beurteilung der Verabreichung von synthetischen Wachstumshormonen rechtfertigt.</Para>
              <Para TextBreak="No">Ein weiterer Kritikpunkt an dieser Definition des Enhancements als den Gegenbegriff zur Therapie kann aber auch darin gesehen werden, dass sie eine Tendenz zu fördern droht, die bereits heute zu beobachten ist, wenn es etwa um die Finanzierung von Schönheitsoperationen durch die Krankenkassen geht. Dort zeichnen sich vielfach Bestrebungen ab, ein psychisches, durch das unerwünschte körperliche Merkmal verursachtes Leiden des Patienten zu diagnostizieren mit dem Ziel der Kostenübernahme durch dessen Krankenkasse. In Umgehung des uralten Sprichwortes „<Emphasis Type="Italic">If it ain’t broke, don’t fix it</Emphasis>“ wird so versucht, eine Rechtfertigung des Eingriffs zu gewinnen.<Footnote ID="Fn76">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 32.</Para>
                </Footnote> Diese Befürchtung stellt jedoch nur eine Folgeerscheinung der Definition dar; sie ändert nichts daran, dass sie praktisch handhabbar ist. Wie mit derlei Folgen umzugehen ist, kann bereits heute anhand des Verhaltens der Krankenkassen untersucht werden, die derlei Diagnosen einer strengen Prüfung unterziehen. Ähnliche Maßnahmen sind auch im Sinne einer praktikablen Abgrenzung zwischen Enhancement, welches aufgrund seiner vermutlich großen Kosten nicht ersatzfähig sein kann und wird, und Therapie.</Para>
              <Para TextBreak="No">Die Praktikabilität dieser Definition wird zum Teil jedoch auch angegriffen vor dem Hintergrund, dass präventive medizinische Bemühungen hiernach keine beziehungsweise lediglich eine unbefriedigende definitorische Einordnung erfahren. Prävention dient dem Zweck, eine bestimmte Krankheit zu vermeiden. Sie setzt dazu bereits zu einem Zeitpunkt an, zu dem noch keinerlei pathologischer Zustand diagnostiziert werden kann, die betroffene Person also gesund ist. Obschon dies eine weithin akzeptierte und wünschenswerte medizinische Praxis ist, würde sie auf den ersten Blick dieser Definition zufolge nicht unter den Therapie-Begriff subsumiert werden<Footnote ID="Fn77">
                  <Para TextBreak="No">Vergleiche auch <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 33 f.</Para>
                </Footnote> und somit nicht ohne besonderen Rechtfertigungsaufwand angewendet werden können, da weder in objektiver, noch in subjektiver oder relationaler Hinsicht eine Krankheit vorliegt. Dieser Definition zufolge würde es sich vielmehr um eine Enhancement-Maßnahme handeln. Intuitiv widerstrebt aber diese Einordnung, gesteht man sich ein gewisses ungutes, wenn auch nur diffuses und vielleicht auch kaum stichhaltig begründbares ungutes Gefühl hinsichtlich derlei Eingriffe ein. Prävention erscheint schließlich als ein sinnvoller Bestandteil der medizinischen Versorgung, wartet man doch nicht ab, bis „das Kind in den Brunnen gefallen ist“. Hierunter fallen Maßnahmen wie etwa eine regelmäßige professionelle Zahnreinigung ebenso wie Impfungen gegen Infektionskrankheiten. Zur Lösung dieses Problems gereichen jedoch zwei Überlegungen:</Para>
              <Para TextBreak="No">Erstens ergeben sich aus der Einordnung von präventiven Maßnahmen als Enhancement nur dann Schwierigkeiten, wenn dieses unzulässig wäre beziehungsweise seine Durchführung einer besonderen Rechtfertigung bedürfte. Unter dieser Voraussetzung wäre die beschriebene Folge der Klassifizierung präventiver Maßnahmen, da diese grundsätzlich wünschenswert sind, verfehlt. Dies ist hier jedoch lediglich dann der Fall, wenn vorliegende Arbeit zu dem Ergebnis kommt, dass ein Verbot des Enhancements gerechtfertigt werden kann oder gar geboten ist. Solange dieses Ergebnis nicht gefunden ist, bleibt auch eine Prävention selbst für den Fall, dass sie begrifflich einem Enhancement zuzuordnen wäre, zulässig. Für die medizinische Praxis bestünde dann kein Problem. Insoweit ein etwaiges Verbot aber auf sinnvolle Erwägungen, wie etwa die Berücksichtigung von mit der Maßnahme verbundenen Risiken, die mit den intendierten Zielen abzuwägen sind, gestützt werden kann, ist es durchaus sinnvoll, diese auch im Hinblick auf präventive Maßnahmen zu bedenken, da auch hier der Intervention keine unmittelbaren gesundheitlichen Vorteilen gegenüberstehen, da nicht klar ist, ob sich das jeweilige Risiko verwirklichen wird, oder aber auch eine unmittelbare Auswirkung im Verhältnis zu dem Resultat einer therapeutischen Maßnahme als weniger dringend erscheint und so Risiken nicht im gleichen Ausmaß rechtfertigt.</Para>
              <Para TextBreak="No">Des Weiteren könnte man nicht nur Therapie und Enhancement voneinander abgrenzen, sondern präventive Maßnahmen in einem sodann entstehenden Dreiklang als selbständig betrachten, sodass sie keinem der beiden anderen Begriffe untergeordnet werden müssten.<Footnote ID="Fn78">
                  <Para TextBreak="No">So etwa auch <Emphasis Type="Italic">Coenen/Schuijff/Smits</Emphasis>, The Politics of Human Enhancement and the European Union, S. 524.</Para>
                </Footnote> Die Unterscheidung zwischen Enhancement und Prävention könnte sodann anhand der Frage getroffen werden, ob eine bestimmte Krankheit vermieden werden oder das Immunsystem ausschließlich zur Abwehr etwa von Hepatitis-Viren gestärkt werden soll (dann wäre die Rede von Prävention), oder ob eine allgemeine Gesundheitsförderung erreicht oder die Gesamtfunktion des Immunsystems gesteigert werden soll (dann läge eine Enhancement-Maßnahme vor).<Footnote ID="Fn79">
                  <Para TextBreak="No">Eine ähnliche Unterscheidung scheint auch <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 33 zu treffen.</Para>
                </Footnote>
              </Para>
              <Para TextBreak="No">All dies bedenkend scheint die Differenzierung zwischen Therapie und Enhancement eine angemessene und praktikable Grundlage für eine Definition des Enhancement-Begriffes zu sein. Als „Enhancement“ werden somit Eingriffe bezeichnet, welche die menschliche Gestalt über das Maß hinaus verbessern sollen, das für die Erhaltung oder Wiederherstellung von Gesundheit erforderlich ist.<Footnote ID="Fn80">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Juengst</Emphasis>, What Does Enhancement Mean?, S. 29: „<Emphasis Type="Italic">The term enhancement is usually used in bioethics to characterize interventions designed to improve human form or functioning beyond what is necessary to sustain or restore good health.</Emphasis>“</Para>
                </Footnote> Dies kann die Verbesserung einer Funktionsweise bedeuten, aber auch das Hinzufügen neuer Eigenschaften und Fähigkeiten umfassen. Dass dieses Verständnis über die genannten Vorteile hinaus auch begrifflich neutral ist und keine Wertung präjudiziert, veranschaulicht ein von <Emphasis Type="Italic">Nick Bostrom</Emphasis> und <Emphasis Type="Italic">Anders Sandberg</Emphasis> gewähltes, wenn auch hinkendes Beispiel: Dass diese Definition nicht sogleich auch impliziere, das Enhancement sei wünschenswert, wird etwa dadurch ersichtlich, dass wir eine Erhöhung der (in regulärem, pathologisch unauffälligem Maße vorhandenen) Fähigkeit unserer Schweißdrüsen, als Reaktion auf Hitzeeinflüsse mit der Produktion von Schweiß zu reagieren, wohl kaum als positiv bewerten würden.<Footnote ID="Fn81">
                  <Para TextBreak="No">
                    <Emphasis Type="Italic">Bostrom/Sandberg</Emphasis>, The Wisdom of Nature, S. 378.</Para>
                </Footnote> Obschon dieses Beispiel insofern nicht zutrifft, als dass eine in signifikantem Maße gesteigerte Schweißproduktion wiederum ein pathologischer Zustand und somit ohnehin kein Enhancement darstellt, wird aber dennoch klar, dass eine qualitative Steigerung oder quantitative Ausdehnung von Funktionen oder Fähigkeiten nicht stets auch positiv zu bewerten, die Definition somit wertneutral ist.</Para>
            </Section2>
          </Section1>
        </Body>
        <BodyRef FileRef="978-3-642-53992-3_Chapter_2.pdf" OutputMedium="All" PDFType="Typeset" TargetType="OnlinePDF"/>
      </Chapter>
    </Part>
  </Book>
</Publisher>
